\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LC12 : optimisation des cinétiques de réaction (Lycée)}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item notions élémentaires de cinétiques chimiques
\item réactions red/ox, acide/base
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item la cinétique est importante, elle permet d'expliquer ce que n'explique pas la thermochimie
\item modèle microscopique
\item caractéristiques de la catalyse, diversité de ses applications
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item exploiter complètement les résultats d'une expérience
\item parler des problématiques industrielles
\item faire des schémas, être pédagogue
\item être conscient qu'il existe des lois cinétiques
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Physique-chimie TS, Hachette
\item[[\,2\!\!]] Chimie : molécules, matière, métamorphoses, Atkins, De Boeck
\item[[\,3\!\!]] BUP n°971 "Etude cinétique d'une réaction photochrome" 
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction [1]} : On a vu l'importance du facteur temps dans les réactions chimiques : c'est la cinétique. On va s'intéresser dans cette leçon aux différents facteurs pouvant influencer la cinétique, l'objectif étant bien souvent de l'optimiser

\mk
\noindent
\underline{manipulation} : Utiliser la manipulation du Hachette TS comparant la vitesse de réaction de $KMnO_4$ dans $FeSO_4$ et dans $H_2C_2O_4$ 


\section{Les grandeurs influençant la cinétique}
\subsection{Concentration des réactifs [1]}
\begin{itemize}
\item \underline{manipulation} du Hachette TS p230 : trois solutions de concentrations croissantes : formation de soufre solide opacifiant la solution
\item donner la règle de cours sur l'influence de la concentration 
\end{itemize}

\subsection{Réaction photochimique [3]}
\begin{itemize}
\item \underline{manipulation} : utiliser le BUP de Jonathan sur les photochromes
\item présenter qualitativement l'apparition d'une coloration de la solution par irradiation UV
\item on initie une réaction par voie photochimique
\item \textbf{attention : il faut utiliser le toluène et non l'acétonitrile comme solvant!}. Sinon la cinétique est bien plus longue...
\item utiliser des cuves en verre (solvant organique)
\end{itemize}

\subsection{Température [3]}
\begin{itemize}
\item \underline{manipulation} : toujours sur les photochromes
\item utiliser le spectro en mode suivi cinétique de la réaction et en utilisant un bain thermostaté
\item constater la vitesse de retour à une solution incolore par voie thermique
\item constater que la vitesse est plus rapide à haute température 
\item on peut évaluer dans chaque cas le temps de retour à l'équilibre. Supposer une réaction d'ordre 1 et évaluer $k$ par mesure de la pente à l'origine
\end{itemize}

\subsection{Interprétation microscopique [2]}
\begin{itemize}
\item utiliser le logiciel \textbf{Réachim}
\item \underline{réglages} : réaction inverse nulle, pas de produit à $t=0s$
\item \underline{influence de la concentration} : évaluer le pourcentage de réactif transformé au bout de 15s par exemple (exp1 : A=50/B=50, exp2 : A=200/B=200, exp3 : A=50 (réactif cher)/B=200) 
\item \underline{influence de $T$} : quantité de produit obtenue à $t=15s$ à T froid et T chaud.
\item donner une interprétation simple de ce que l'on observe
\item utiliser l'Atkins pour avoir complément d'information sur loi d'Arrhénius et théorie du complexe activé, mais il ne faut pas en parler pendant la leçon
\end{itemize}


\section{Les catalyseurs}
\subsection{Généralités}
\begin{itemize}
\item suivre le Hachette TS pour les grandes idées
\item insister sur : catalyseur n'est pas consommé, accélère la réaction, modifie la nature des étapes en créant des étapes intermédiaires, sa spécificité
\item une réaction thermodynamique impossible ne devient pas possible via un catalyseur
\end{itemize}

\subsection{Les grandes catégories de catalyseurs à travers un exemple}
\noindent
\underline{manipulation} : constater l'influence de différents catalyseurs sur la décomposition de l'eau oxygénée

\begin{remarque}
\noindent
Pour la catalyse homogène, utiliser plutôt de l'eau de brome. Cela permet de faire le lien avec l'explication du Atkins
\end{remarque}

\subsubsection{Catalyse homogène [2]}
\begin{itemize}
\item utiliser Atkins p694
\item détailler le processus de réaction (on voit que le catalyseur est régénéré!)
\end{itemize}

\subsubsection{Catalyse hétérogène [2]}
\begin{itemize}
\item utiliser Atkins p695
\item détailler les étapes d'une catalyse hétérogène
\item importance d'utiliser des solides finement divisés
\end{itemize}

\subsubsection{Catalyse enzymatique [1]}
\begin{itemize}
\item Hachette TS p238
\item faire le schéma du mode de fonctionnement enzymatique
\end{itemize}




\bk
\noindent
\textbf{Conclusion} : Grande importance pratique aussi bien dans l'industrie que dans les processus biologiques. Que ça soit en biologie ou en industrie, la catalyse est une solution particulièrement efficace et peu coûteuse en énergie ou en réactifs. Utiliser le Hachette TS pour avoir quelques exemples de catalyse en industrie.


\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}


\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. Quelles sont les étapes d'une réaction photochimique?}  

\bk
\noindent
\textbf{2. Dans la simulation Réachim, que faut-il regarder pour voir l'influence de la concentration? Le nombre de molécules formées ou le pourcentage ayant réagi?}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3. Quels modèles permettent de prédire l'évolution de la vitesse de réaction avec la température?}  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. Exemples de solides catalysant une réaction. Cas de l'hydrogénation catalytique.}  

\bk
\noindent
\textbf{5. Nom de la grandeur attestant du nombre de réactions par seconde pour une enzyme.}  

\bk
\noindent
\textbf{6. Formation de bulles au niveau des parois des béchers contenant $H_2O_2$. D'un point de vue thermodynamique, quelle est la variation d'énergie d'une bulle en fonction de son diamètre?}  

\bk
\noindent
\textbf{7. Comment donne-on usuellement la concentration d'une eau oxygénée? Donner des teneurs typiques.}  

\bk
\noindent
\textbf{8. Peut-il être dangereux?}  

\bk
\noindent
\textbf{9. Comment créer un mélange glace/eau sous $0°C$?}  


\end{document}
