\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LP37 : aspect corpusculaire du rayonnement : notion de photon (L3)}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item relativité restreinte
\item étude des OEM
\item modèle de l'électron élastiquement lié
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Physique atomique I, Cagnac, Dunod
\item[[\,2\!\!]] Ondes électromagnétiques dans le vide et les milieux conducteurs, Garing, Ellipses
\item[[\,3\!\!]] Sources de photons uniques et expériences à choix retardé de Wheeler, Jacques, EDP Sciences
\item[[\,4\!\!]] Les lasers : cours et exercices corrigés, Dangoisse, Dunod 
\item[[\,5\!\!]] Introduction aux lasers et à l'optique quantique, Aspect, Ellipses
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction} : intro historique en rappelant à quel point le débat a oscillé entre partisans des corpuscules de lumière et ceux d'une théorie ondulatoire. Maxwell a finalement mis tout le monde d'accord jusqu'à l'effet photoélectrique...


\section{La quantification de l'énergie}
\subsection{Effet photoélectrique}
\begin{itemize}
\item \underline{manipulation} : montrer qualitativement le phénomène : électroscope sous irradiation UV (avec ajout ensuite d'une plaque de verre qui filtre les UV pour montrer l'importance de la longueur d'onde)
\item techniques plus avancées permettent de prouver que les charges arrachées sont des électrons
\item constatation d'une énergie minimale
\item faire le schéma du dispositif réel
\item on cherche à interpréter le $V_0$ obtenu
\item tracer les caractéristiques obtenues lorsqu'on fait varier la puissance du faisceau incident puis la longueur d'onde
\item expliquer la nécessité d'introduire une quantification des échanges d'énergie pour interpréter l'évolution du potentiel d'arrêt avec la fréquence
\item \textbf{attention, on prouve uniquement ici la quantification des échanges d'énergie, pas l'existence du photon.} Cependant, pour la suite, on supposera son existence comme entité bien définie
\end{itemize}

\subsection{Application au photomultiplicateur}
\begin{itemize}
\item problème de la mesure de faible luminosité (jusqu'au photon unique)
\item donner le principe du PM ->amplification par possibilité d'arracher des électrons en accélérant successivement les électrons entre les dynodes
\item donner des ODG de la sensibilité de ce type de capteur -> détecte un photon unique!!
\item attention cependant, si on peut en effet détecter un photon, on ne les détecte pas tous (rendement quantique). Par ailleurs, le bruit thermique produit des artefacts semblables aux photons -> souvent on détecte donc des corrélations plutôt!
\end{itemize}

\subsection{Relation de De Broglie}
\begin{itemize}
\item proposé par De Broglie pour fournir un cadre ondulatoire à la matière
\item cependant, cette relation peut être transférée de manière équivalente pour quantifier les OEM
\item par contre attention, il faut travailler avec des notations relativistes, puisque le photon est toujours relativiste!
\end{itemize}

\section{Impulsion et spin du photon}
\subsection{Impulsion du photon : effet Compton}
\begin{itemize}
\item on cherche à vérifier que le photon possède une impulsion
\item schéma de la manipulation
\item présentation des résultats (avec rapide point historique)
\item présenter le calcul relativiste et le système d'équation à résoudre, mais ne pas le résoudre
\item donner le résultat du calcul, qui permet d'interpréter parfaitement les résultats expérimentaux obtenus
\item c'est donc une confirmation éclatante du fait que le photon possède une impulsion
\end{itemize}

\subsection{Application : ralentissement d'atomes froids par laser}
\begin{itemize}
\item suivre la présentation du Dangoisse très claire
\item expliquer le processus 
\item en pratique on utilise de faisceaux contrapropageants de fréquence légèrement inférieure à la fréquence de résonance de l'atome à ralentir (comme ça on crée une sélection par effet Doppler)
\end{itemize}

\subsection{Moment cinétique du photon}
\begin{itemize}
\item suivre la démonstration du Garing "polarisation d'une onde et spin du photon"
\item on retrouve ainsi facilement la quantification du moment intrinsèque ayant supposé la quantification de l'énergie
\item introduire les règles de sélection (Cagnac + Aspect), puis interpréter en terme de conservation du moment cinétique total du système atome+photon 
\item règles : $\Delta \ell =\pm 1 \qqetqq \Delta m =0, \pm 1$
\end{itemize}

\section{Dualité onde-corpuscule}
\subsection{Expériences décisive de quantification de la lumière}
\begin{itemize}
\item écrire la fonction de corrélation d'ordre 2 du problème
\item expliquer qualitativement les choses (sinon c'est trop compliqué)
\item classique : corrélation supérieure à 1 car s'il y a de la lumière, elle se partage équitablement sur les deux donc lumière sur 1 -> lumière sur 2
\item quantique : indivisibilité du photon : lumière sur 1 -> rien sur 2 
\item on ne peut montrer cela que sur une expérience de photons uniques 
\item c'est ce qui a été fait, et cela confirme de manière certaine l'aspect quantifié du rayonnement
\end{itemize}

\subsection{Sources de photons uniques}
\begin{itemize}
\item expliquer le principe d'une source de photons uniques pouvant être synchronisée sur une horloge externe
\item selon le temps disponible en fin de présentation, on pourra parler des détails de la manipulation (la création de photons uniques est le point critique de la manipulation) : caractéristique du laser pompe, focalisation sur le centre (technique confocale), détection des centres...
\end{itemize}




\bk
\noindent
\textbf{Conclusion} : rappeler ce qu'on a vu : la lumière est quantifiée. Ces quantas possèdent une impulsion, une énergie et un moment cinétique bien défini.



\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. D'où vient le nom capacité thermique?}  

\bk
\noindent
\textbf{2. Hypothèses et démonstration du théorème d'équipartition de l'énergie.}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3.Comment passe-t-on de la relation de dispersion des phonons obtenue par diffraction à la densité de modes?}  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. Pour une molécule homodiatomique, que se passe-t-il? }  

\bk
\noindent
\textbf{5. Pour des phonons, $E$ est en $T^4$ et $C\e{V}$ en $T^2$. A quoi cela fait il penser?}  

\bk
\noindent
\textbf{6. GPM dans la limite BT (limite classique non valide), que se passe-t-il?}  

\bk
\noindent
\textbf{7. Les ddl de translation peuvent ils être quantifiés?}  

\bk
\noindent
\textbf{8. pourquoi faut il $3n-6$ coordonnées pour repérer une molécule à $n$ atomes?}  

\bk
\noindent
\textbf{9. Qu'est-ce qu'un phonon? Lien et différence avec un photon.}  

\bk
\noindent
\textbf{10. Qu'est-ce que l'approximation classique?}  

\end{document}
