\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LC04 : conversion d'énergie chimique (Lycée)}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item réaction réd/ox et demi-piles (un cours d'introduction a déjà été fait)
\item différentes formes d'énergie
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item on prend pour fil directeur l'enjeu de la maitrise énergétique (il est donc important de conceptualiser ce que l'on fait) -> c'est le fil conducteur
\item ODG des énergies mises en jeu
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Physique-chimie 1erS, Hachette
\item[[\,2\!\!]] Physique-chimie 1erS, Nathan Sirius
\item[[\,3\!\!]] Chimie générale, Le Maréchal, Dunod
\item[[\,4\!\!]] Chimie : molécules, matière, métamorphoses, Atkins, De Boeck
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction} : Présenter le schéma d'interconversion des formes d'énergie (activité 1 p270 Hachette). Dans le cadre de cette leçon, on ne s'intéressera qu'à la conversion énergie chimique -> énergie thermique et l'interconversion énergie chimique <-> énergie électrique


\section{Une forme d'énergie incontournable}
\subsection{L'énergie chimique [1] et [2]}
\noindent
Faire un mix des deux "définitions" des livres de 1erS.
\begin{itemize}
\item définition
\item origine (liée aux liaisons covalentes dans les molécules)
\item donner des ODG d'énergie chimique (de combustion) par rapport à la chaleur latente et à l'énergie nucléaire
\item ne pas confondre avec l'énergie nucléaire!
\end{itemize}

\subsection{Méthode de conversion [pas de réf.]}
\begin{itemize}
\item rupture et création de liaison covalence -> énergie thermique disponible
\item en particulier la combustion : source primaire d'énergie chimique
\item échange d'électrons -> énergie électrique disponible
\item en particulier dans les piles et les accumulateurs : permet de stocker l'énergie en vue d'un stockage ultérieur ou portatif
\item faire des petits schémas clairs
\end{itemize}

\section{La combustion : vers de nouvelles solutions}
\subsection{Réaction de combustion [2] et [4]}
\begin{itemize}
\item définition
\item réaction de combustion de l'éthanol
\item \underline{manipulation} : test à l'eau de chaux pour montrer le dégagement du dioxyde de carbone pendant la combustion (Nathan p314)
\end{itemize}

\subsection{Energie libérée lors d'une combustion [2] et [4]}
\begin{itemize}
\item on cherche à évaluer l'énergie libérée par la combustion de l'éthanol
\item pour cela on suit le protocole proposé dans le Nathan p315, en remplaçant la bougie par une lampe à éthanol (pas de problème de chaleur latente de fusion)
\item calorifuger l'ensemble au mieux
\item utiliser l'exemple 6.5 du Atkins p202 pour avoir la valeur de l'enthalpie de combustion de l'éthanol (liquide)
\end{itemize}

\subsection{Les biocarburants : un cycle carbone court [pas de réf.]}
\begin{itemize}
\item expliquer le cycle court du carbone dans le cadre des biocarburants (photosynthèse (consommant du $CO_2$) -> biocarburant -> énergie thermique -> rejet de $CO_2$)
\item dire que finalement, cela permet d'exploiter l'énergie du soleil!
\item mentionner les problèmes en terme de concurrence à l'agriculture vivrière et la nécessité d'utiliser des intrants chimiques pour augmenter le rendement
\end{itemize}


\section{Piles et accumulateurs : une réponse au défi de la disponibilité}
\subsection{Principe d'une pile [2] et [3]}
\begin{itemize}
\item schéma de la pile
\item donner les couples et les demi-équations
\item \underline{manipulation} : faire le montage de la pile Daniell classique.
\item la tension au borne de la pile permet expérimentalement de savoir le sens de la réaction -> écrire la réaction
\item montrer que dans une résistance, la pile débite. mais on ne peut pas allumer une LED par manque d'intensité -> très forte résistivité interne de la pile (pont salin peu adéquat!)
\end{itemize}

\subsection{Stocker et restituer l'énergie électrique [2]}
\begin{itemize}
\item on cherche des moyens de stockage/restitution à la demande de l'énergie électrique 
\item la pile et l'accumulateur sont particulièrement adapté à cet usage
\item définir pile et accumulateur (quelle différence?)
\item expliquer le principe d'un accumulateur
\end{itemize}

\subsection{La pile commerciale Leclanché [1] et [3]}
\begin{itemize}
\item expliquer le fonctionnement de la pile et son architecture
\item utiliser le Maréchal pour les explications et le Hachette pour un schéma clair de la pile (à reproduire sur transparent)
\item donner des ODG de la tension, et de l'énergie disponible pour cette pile
\end{itemize}



\bk
\noindent
\textbf{Conclusion} : 
\begin{itemize}
\item \underline{bilan} : conclure sur les problèmes de l'utilisation de l'énergie fossile (pollution, raréfaction des ressources). Si les piles sont intéressantes pour la disponibilité énergétique, ce n'est pas une solution pour la production d'énergie primaire.
\item \underline{ouverture} : introduire le principe de la pile à hydrogène et l'intérêt comme source d'énergie pour les véhicules  
\end{itemize}


\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. Faire du feu, ça ne sert qu'à chauffer? Donner un ODG de l'énergie rayonnée.}  

\bk
\noindent
\textbf{2. Quelle est l'énergie utile pour faire avancer une voiture?}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3. Comment récupérer l'énergie d'une combustion?}  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. Comment produit-on $H_2$?}  

\bk
\noindent
\textbf{5. Que veut dire pile à combustible?}  

\bk
\noindent
\textbf{6.Quelle est l'origine physique de la surtension?}  

\bk
\noindent
\textbf{7. Dangers du plomb?}  

\end{document}
