\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LC03 : solubilité (Lycée)}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item électronégativité
\item polarité des molécules
\item solvant/soluté
\item conductimétrie
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item ce qui se ressemble est soluble
\item de nombreux facteurs influencent la solubilité
\item garder en toile de fond la compétitivité énergétique entre rupture de liaisons dans le cristal et création de liaisons entre solvant et soluté
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Physique-chimie 1erS, Hachette
\item[[\,2\!\!]] La chimie expérimentale : chimie gênérale, Le Maréchal, Dunod
\item[[\,3\!\!]] 40 expériences illustrées de chimie générale et organique, Grüber, De Boeck
\item[[\,4\!\!]] Chimie : molécules, matière, métamorphoses, Atkins, De Boeck
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction [4]} : Reprendre la petite introduction du Atkins p438 : 
\begin{itemize}
\item c'est une expérience courante de voir un solide se dissoudre dans un liquide (sel dans l'eau des pâtes)
\item on s'intéresse ici à la dissolution des solides dans les solvants et particulièrement dans l'eau
\item c'est d'un grand intérêt en chimie, puisqu'il est bien plus facile de faire les réactions en solution (mobilité des réactifs).
\end{itemize}


\section{Interactions intermoléculaires}
\subsection{Cohésion des solides ioniques [1]}
\begin{itemize}
\item définition (montrer sur modèle moléculaire)
\item rappeler la loi de Coulomb -> cohésion par interactions électrostatiques
\item donner des ODG de cette force d'interaction
\end{itemize}

\subsection{Cohésion des solides moléculaires [1]}
\begin{itemize}
\item rappeler la définition de dipôle électrique et le moment dipolaire $\vect{p}$
\item interpréter en terme d'électronégativité différente des constituants de la molécule
\item donner des exemples (prendre l'eau! et faire sur un modèle moléculaire)
\item définir cristal moléculaire
\item donner le type d'interaction : dipolaire électrique (VdW) et liaisons H 
\item bien définir ces interactions (sans entrer dans les détails)
\item donner des ODG de ces énergies
\end{itemize}

\subsection{Interaction solvant/soluté [1]}
\begin{itemize}
\item les mêmes types de liaisons peuvent avoir lieu entre les molécules de solvant
\item définir alors solvant polaire/apolaire
\item en restant très succinct parler de solvant protique/aprotique
\item expliquer qu'alors des interactions de ce type pourront avoir lieu entre les molécules du cristal et celles du solvant
\item expliquer alors le principe en terme de compétitivité d'énergie d'une dissolution
\end{itemize}

\section{Dissolution}
\subsection{Solubilité [4]}
\begin{itemize}
\item donner la réaction de solubilité du sel de table
\item faire l'expérience (en dissolvant tout)
\item mais si on en ajoute beaucoup, il devient impossible de tout dissoudre
\item on atteint un équilibre entre quantité dissoute et sous forme solide
\item dans des conditions thermodynamiques (nature du solvant, température, acidité...), la quantité maximale de solide que l'on peut dissoudre par litre de solvant est fixée. La solution est dite saturée
\end{itemize}

\subsection{Dissolution d'un solide ionique [1] et [2]}
\begin{itemize}
\item \underline{manipulation} : suivre la manipulation 16.1 du Maréchal. On compare la conductivité d'une solution de sel et de sucre en allumant une petite lampe. A faire en bilan de ces deux premiers points pour mettre en évidence la différence entre solide ionique et moléculaire. Deux solides semblables ont donc des propriétés bien différentes lorsqu'ils sont mis en solution.
\item donner un exemple
\item définir les trois étapes de la dissolution : dissociation, hydratation, dispersion
\end{itemize}

\begin{remarque}
\noindent
En toute rigueur, cette manipulation ne prouve pas l'état du cristal préexistent. La dissolution aurait pu se faire sous forme ionique même pour un cristal moléculaire. 
\end{remarque}

\subsection{Dissolution d'un solide moléculaire [1]}
\begin{itemize}
\item décrire le processus par formation de nouvelles liaisons 
\item décrire les cas en donnant à chaque fois un exemple (soluté polaire dans solvant polaire, protique dans protique, apolaire dans apolaire)
\end{itemize}


\subsection{Effet thermique de la dissolution [2]}
\begin{itemize}
\item la dissolution se fait par rupture et création de nouvelles liaisons. On a donc changé l'état énergétique de l'ensemble et selon les cas la dissolution libérera de l'énergie (solide d'énergie plus forte que soluté) ou en consommera (solide d'énergie plus faible que soluté).
\item \underline{manipulation} : suivre la manipulation 16.4.1 (de manière qualitative). On compare l'exothermicité de trois dissolutions (l'une est endothermique, l'autre athermique, la dernière exothermique). Pour que les réactions soient spectaculaires, utiliser de l'eau froide (on montrera la formation de glace sur la paroi du tube endothermique!)
\end{itemize}

\section{Facteurs influençant la dissolution [4]}
\subsection{Règle de similitude}
\begin{itemize}
\item cela reprend et généralise la règle qu'on a donné pour la solubilité des solides moléculaires
\item là encore des considérations énergétiques interviennent, puisque la solubilisation consiste à remplacer une liaison par une autre
\end{itemize}

\subsection{Influence de la température [2] et [4]}
\begin{itemize}
\item l'évolution avec la température est difficile à prévoir, même si dans la plupart des cas une élévation de température est favorable à la dissolution. 
\item \underline{manipulation} : suivre l'expérience 16.3.1.2 (pluie d'or) du Maréchal. expérience illustrative et jolie
\end{itemize}


\bk
\noindent
\textbf{Conclusion [3]} : 
\begin{itemize}
\item \underline{bilan} : revenir sur le fait que la solubilité est un phénomène compétitif en énergie (même si c'est à la limite du programme, c'est un point central). L'équilibre solide/soluté se fera pour minimiser l'énergie totale
\item \underline{ouverture} : principe de l'extraction liquide/liquide. Il y a passage du soluté dans le solvant présentant la meilleure capacité à le solubiliser (protocole expérimental présenté dans le Grüber p46)
\end{itemize}


\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. Toutes les solutions obtenues sont elles conductrices?}  

\bk
\noindent
\textbf{2. Quelles sont les échelles d'électronégativité?}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3. Quel paramètres est lié au pouvoir dispersif de la solution?}  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. Quels sont les différents types de solides? Sont-ils tous solubles?}  

\bk
\noindent
\textbf{5. A quoi est due la conductivité de l'eau distillée?}  

\bk
\noindent
\textbf{6. Exemples de solvants polaires, apolaires, protiques...}  

\bk
\noindent
\textbf{7. Structure et fonction de la molécule de saccharose.}  

\bk
\noindent
\textbf{8. Quel est l'angle de la molécule d'eau?}  

\bk
\noindent
\textbf{9. Comment interpréter la conductivité d'une solution?}  

\bk
\noindent
\textbf{10. Pourquoi conserver $AgNO_3$ dans une bouteille ambrée?}  

\end{document}
