\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LP14 : Etude thermodynamique d'un système constitué par un corps pur sous plusieurs phases (L2)}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item Potentiels thermodynamiques
\item fonctions caractéristiques
\item lecture des diagrammes de phase
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item l'étude des potentiels thermodynamique est centrale
\item une transition de phase est associée à des discontinuités de grandeurs thermodynamiques
\item notion de chaleur latente et ODG pour les transitions d'ordre 1
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item L'étude doit être fondée sur l'utilisation des potentiels thermodynamiques. Attention aux leçons de choses sur les transitions bizarres...
\item Comprendre l'intérêt de l'enthalpie libre
\item les potentiels thermodynamiques servent à prédire l'état d'équilibre mais aussi les conditions d'évolution du système
\item des expériences simples et illustratives sont attendues
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Thermodynamique, Diu, Hermann (en particulier pour la partie III)
\item[[\,2\!\!]] Thermodynamique, Choimet, Précis Bréal (toujours aussi clair)
\item[[\,3\!\!]] Cap Prépa physique PCSI, Pearson (pour une définition)
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{manipulation} : Avant le début de l'exposé, lancer la manipulation de surfusion de l'eau 
\mk
\noindent
\textbf{Introduction} : 

\noindent
\textbf{Manipulation} : Isothermes de SF6 (à faire en direct). Illustre les motivations de la leçon (lors d'une compression à $T=C^{ste}$ : compression gaz / équilibre liquide/gaz / compression liquide). On cherche alors à interpréter l'ensemble de ces phénomènes.

\section{Evolution et équilibre d'un corps pur sous deux phases}
\noindent
à partir de la page 48
\subsection{Choix du potentiel thermodynamique [2]}
\begin{itemize}
\item on reprend l'exemple d'intro (SF6)
\item introduire variables internes et paramètres de contrôle du problème
\item justifier le choix du potentiel thermodynamique adapté ($G$ ici)
\end{itemize}

\subsection{Condition d'évolution et d'équilibre [2]}
\begin{itemize}
\item exprimer alors $G$ (en supposant l'équilibre de $P$ et $T$ effectué)
\item trouver le sens d'évolution, les conditions d'équilibre (tracer les courbes $G\e{tot}=f(x_1)$
\item interpréter en terme de compétition énergie/entropie (pas de réf. ?)
\item application à l'équilibre $L/V$. lien entre variation de $P$ et de $G$ autour de l'équilibre
\item cas du corps pur sous 3 phases : unicité du couple $(T\e{t},P\e{t})$
\end{itemize}

\subsection{Enthalpie de changement d'état [3]}
\begin{itemize}
\item expérimentalement, on constate qu'il y a échange d'énergie avec l'univers pour modifier $x_1$ 
\item on note $L_{1\to2}$ cette différence
\item donner la définition en $h$ puis en $s$ (facile car transition de phase est réversible)
\item donner des ODG, c'est beaucoup et il faut le dire!!
\item on peut donner l'intérêt de cette chaleur latente dans un cycle frigorifique par exemple. comparaison du débit de fluide nécessaire avec un sans transition de phase
\end{itemize}

\section{Interprétation des diagrammes de phase}
\subsection{Formule de Clapeyron [2]}
\begin{itemize}
\item faire la démo
\item application aux patins à glace, au ski, à l'expérience de regel... (pas de réf.) Dans tous ces cas, on montre que la surpression ne peut pas expliquer la fusion de la glace à par exemple $-10°C$. Cette interprétation est donc erronée
\end{itemize}

\subsection{Diagramme $(P,T)$ [2]}
\begin{itemize}
\item définition du diagramme (on trace les états d'équilibre diphasique)
\item Construction du diagramme à l'aide de la relation de Clapeyron (pente des droites en particulier)
\item introduire le point triple et le point critique

\end{itemize}

\subsection{Diagramme $(P,V)$ [1]}
\begin{itemize}
\item diagramme $(P,V)$ complet avec les 3 phases
\item redonner les points particuliers (critique et triple)
\item citer le théorème des moments (la petite démonstration est dans le Diu clairement)
\end{itemize}

\section{Transition de phase du premier ordre : l'apport des potentiels thermodynamiques}
\noindent
\textbf{Motivation} : interpréter l'expérience de surfusion de l'eau lancée en début d'exposé
\subsection{Choix et expression du potentiel thermodynamique [1]}
\begin{itemize}
\item on a fixé $(P,T)$, on utilise donc $G$
\item la physique statistique, ou des lois phénoménologiques permettent de proposer une expression de $G$ (avec selon les cas, une expression commune ou une expression différente pour chaque phase)
\item dans tous les cas, le potentiel $G$ représenté représente un système \textbf{monophasé}
\end{itemize}

\subsection{Transition du premier ordre, coexistence de deux phases [1]}
\begin{itemize}
\item on définit alors clairement une transition du premier ordre : existence d'un couple $(P,T)$ pour lequel il existe deux minimums globaux de même valeur
\item montrer alors qu'une coexistence entre les deux phases est possible 
\end{itemize}

\subsection{tracé d'une isotherme [1]}
\subsubsection{Evolution du potentiel avec $P$, états stables et métastables}
\begin{itemize}
\item on montre l'évolution de $G$ avec $P$
\item on obtient alors la brisure de l'équilibre diphasé en modifiant la pression (mais il existe encore deux minimums : un global et un local)
\item si on poursuit la variation de pression, il existe une pression $p\e{lim}$ pour laquelle le minimum local disparait. Il n'existe alors plus qu'un minimum global unique
\item tant qu'il existe un minimum local, des branches métastables peuvent exister
\end{itemize}

\subsubsection{Tracé de l'isotherme (avec branches de métastabilité)}
\begin{itemize}
\item faire alors un transparent (regarder dans la banque) mettant en lien les variations de $G$ à température fixée avec $P$ et le tracé d'une isotherme d'Andrews avec ses branches métastables
\end{itemize}


\bk
\noindent
\textbf{Conclusion}
\begin{itemize}
\item retour sur les points clés (condition d'équilibre et d'évolution donnée par le potentiel thermodynamique adapté
\item rappeler les ODG gigantesques des chaleurs latentes de transition de phase
\item ouverture : existence de transition de phase d'ordre élevée (juste quelques mots sur la classification de Landau à partir de la continuité du paramètre d'ordre. réf. [1])
\end{itemize}


\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. 3 états de l'eau. En existe-il d'autres?}  

\bk
\noindent
\textbf{2. $\chi\e{T}\to{\infty}$ et les fluctuations de densité sont-elles liées?}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3. Sur un diagramme $(P,T)$, où a-t-on $\chi\e{T}\to{\infty}$?}  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. La courbe de sublimation passe-elle par $(0,0)$ dans le diagramme $(P,T)$?}  

\bk
\noindent
\textbf{5. Fournit-on un travail lors des changements de phase?}  

\bk
\noindent
\textbf{6. Démontrer le théorème des moments chimiques}  

\bk
\noindent
\textbf{7. Pourquoi la densité de la glace est-elle plus faible que celle de l'eau?}  

\bk
\noindent
\textbf{8. Pourquoi un changement d'état est-il un processus réversible?}  

\bk
\noindent
\textbf{9. Pourquoi le volume massique d'une phase condensé est-il inférieur à celui de la phase vapeur?}  

\bk
\noindent
\textbf{10. Qu'est-ce qui différencie le solide du liquide alors?}  

\bk
\noindent
\textbf{11. Que vaut la chaleur latente de vaporisation de l'eau?}  

\bk
\noindent
\textbf{12. Peut-on retrouver théoriquement les isothermes d'Andrews?}  

\bk
\noindent
\textbf{13. Exemples de transition du second ordre}  

\bk
\noindent
\textbf{14. Evaluer la température à l'intérieure d'un autocuiseur}  

\bk
\noindent
\textbf{15. Relation entre $\Delta H\e{fus}$, $\Delta H\e{vap}$ et $\Delta H\e{cond}$}  
 



\end{document}
