\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LP16 : Rayonnement d'équilibre thermique : corps noir (L3)}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item électromagnétisme
\item thermodynamique
\item physique statistique quantique (statistique de Bose)
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item existence d'un équilibre entre matière et rayonnement 
\item un corps noir est un modèle d'émetteur : ni nécessaire ni suffisant pour avoir équilibre matière/rayonnement (qui est un postulat du modèle!)
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item lors d'un bilan, les flux doivent être clairement établis
\item évoquer des éléments historiques (c'est la naissance de la MQ quand même!)
\item faire des AN (ne doit pas rester purement théorique)
\item expliquer le processus par lequel les photons thermalisent
\item la manip lampe QI avec PVD est appréciée
\item ne pas faire rayonnement cosmologique ni bilan thermique de la Terre
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Tec \& Doc, MP-PT (donne les idées générales mais non utilisé dans la leçon)
\item[[\,2\!\!]] Cours de physique statistique de l'école Polytechnique, Balian, Editions de l'école Polytechnique (parfait pour cette leçon)
\item[[\,3\!\!]] Mécanique quantique I, Aslangul, De Boeck (pour des compléments)
\item[[\,4\!\!]] Physique statistique, Diu (sur un point, plus clair)
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction} : Concept de transfert thermique d'origine radiative : le Soleil qui chauffe la Terre... Dans la suite, on s'intéressera particulièrement au transfert radiatif de sources chauffées.
\textbf{manipulation} : lampe blanche focalisée sur un thermomètre. Ca chauffe à distance


\section{Rayonnement d'équilibre thermique}
\subsection{Faits expérimentaux et nature physique du rayonnement [3]}
\noindent
p81-85 Attention, Aslangul est clair mais les informations sont distillées. Il faut savoir exactement où et quoi chercher. 
\begin{itemize}
\item faits : 1) les corps chauffés émettent un rayonnement. 2) Le spectre émis est continu et sa fréquence se décale vers le bleu pour les corps chaud. 3) Définir alors rayonnement thermique
\item nature physique : expliquer la nature de ce rayonnement (émission par les dipôles accélérés aléatoirement). Importance du caractère statistique du gaz qui thermalise avec le thermostat \textbf{et} le rayonnement. Finalement, on obtient un rayonnement à l'équilibre thermodynamique. Bien insister sur l'importance de la matière dans la thermalisation! Mais il faut de la matière diluée et à interaction non spécifique. 
\end{itemize}

\subsection{Le corps noir [3]}
\noindent
p85-86
\begin{itemize}
\item définition et réalisation expérimentale
\item donner quelques spectres de corps noirs pour différentes températures
\item propriétés remarquables : universalité du spectre (ne dépend que de $T$) et loi de déplacement de Wien
\item \underline{manipulation} : lampe blanche QI avec PVD. Changer la tension d'alimentation change la position du maximum d'émission (visible qualitativement) 
\end{itemize}

\subsection{Loi de Wien - Loi de Stefan [3] et [2]}
\noindent
p89-93
\begin{itemize}
\item définir rapidement la luminance (énergie rayonnée par unité de surface et par unité d'angle solide) et donner l'expression (sans démo) $L=\tf{c}{4\pi} \cdot u$ (petit commentaire : se retrouve par conservation et isotropie du rayonnement facilement)
\item donner alors l'expression du pouvoir émissif en fonction de $u$
\item donner la loi \textbf{phénoménologique} de Stefan et de donner la valeur (empirique) de la constante de Stefan $\sigma$
\item faire l'exo 12a du Balian : température des planètes. Bilan radiatif rapide. Parler de l'inexactitude de considérer qu'une planète est un corps noir (en particulier en présence d'une atmosphère)
\end{itemize}


\section{Vers la loi de Planck}
\subsection{Formule de Rayleigh-Jeans [3] et [4]}
\noindent 
Utiliser principalement l'Aslangul
\begin{itemize}
\item donner le cadre théorique de l'étude : corps noir modèle. Boîte cubique de longueur $L$
\item on suppose des parois parfaitement réfléchissante : on obtient alors des conditions aux limites strictes simples -> quantification de $\vect{k}$
\item \underline{étape 1} : on mène alors le calcul de la densité d'état : nombre de mode de vecteur d'onde $\vect{k}$. L'isotropie simplifie le travail. Il suffit de considérer la norme de $\vect{k}$. Le volume élémentaire étant le volume du mode fondamental de la cavité. Cette démonstration est plus simple dans le Diu (en 2 lignes clair) si besoin.
\item \underline{étape 2} : application du théorème d'équipartition de l'énergie à chaque mode du champ. 1 mode est considéré être un OH classique unidimensionnel donc d'énergie $kT$.
\item on obtient alors une densité spectrale d'énergie
\end{itemize}


\subsection{Accord au spectre réel : le problème de la catastrophe ultraviolette}
\begin{itemize}
\item remontrer un spectre réel
\item l'accord basse fréquence est très bon
\item mais ensuite, plus aucun accord
\item pire encore, l'intégration est divergente! La contribution des modes hautes fréquences n'est pas tuée. C'est la catastrophe UV
\end{itemize}

\subsection{loi de Planck [3]}
\noindent
La démo d'Aslangul est excellente. Il faut la suivre!
\begin{itemize}
\item Planck rejette l'étape 2 du calcul précédent (l'énergie doit dépendre de la fréquence pour éviter la divergence)
\item il faut violer le théorème d'équipartition. L'idée de Planck est d'interdire une variation continue de l'énergie de l'oscillateur. Pour cela, il va quantifier l'énergie. C'est le pas décisif
\item Ensuite, il mène un calcul classique de physique statistique en utilisant une distribution de Boltzmann avec une sommation discrète.
\item on obtient alors la loi de Planck
\item préciser que sans surprise (maintenant), on obtient la loi que l'on obtiendrait à partir d'une statistique de Bose (valable pour des photons)
\item accord avec les résultats expérimentaux : limite HT et BT en accord avec les limites expérimentales + par intégration sur le spectre, on retrouve la loi de Stefan et la valeur du coefficient $\sigma$ (la catastrophe UV a donc disparue)
\item ajouter enfin qu'un calcul exactement identique dans le cas d'un solide a permis à Einstein de corriger au premier ordre la loi de Dulong et Petit à basse température (en introduisant le concept de quanta de vibration, les phonons)
\end{itemize}

\section{Applications}
\subsection{Rendement d'une lampe à incandescence (intérêt historique) [2]}
Faire l'exercice 12c du Balian sur l'intérêt d'utiliser des lampes à haute température. Rappeler qu'initialement Planck travaillait à améliorer le rendement des lampes à incandescence!

\subsection{Equilibre thermique du vase Dewar [2]}
Faire l'exercice 12b du Balian. Il faut absolument savoir retrouvé le coefficient $\tf{(1-R)}{(1+R)}$. La démonstration se fait par analogie directe avec celle du Fabry-Perot. La puissance qui a effectivement traversée la paroi est la somme \centers{P\e{perdue}=$\Sum{n=0}{\infty} PR^{2n} (1-R)^2=P\f{1-R}{1+R} $}


\noindent
\textbf{Conclusion} : 
\begin{itemize}
\item bilan des éléments clés : définition du corps noir, forme et propriétés de son spectre, nécessité de la quantification pour une explication convaincante
\item ouverture sur le pas décisif franchis par Planck pour la physique du XXe siècle. Rappeler à quel point la mécanique quantique a été fructueuse aussi bien dans le domaine théorique que dans le domaine des applications pratiques.
\end{itemize}


\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. Qu'est-ce qu'un flux ?}  

\bk
\noindent
\textbf{2. Pourquoi est-ce important que le rayonnement du corps noir soit isotrope ? Quel principe fondamental serait violé sinon?}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3. Dans quel ordre chronologique sont apparues les lois ?}  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. Le Soleil est-il à l'équilibre thermique ?}  

\bk
\noindent
\textbf{5. En quoi les étoiles sont elles de bons corps noirs?}  

\bk
\noindent
\textbf{6. $\mu=0$ pour les photons. Est-ce aussi vrai hors équilibre ?} 

\bk
\noindent
\textbf{7. Montrer la loi de Stefan. Quel est le lien avec la pression de radiation ?} 

\bk
\noindent
\textbf{8. Quelles approximations permettent d'arriver à la loi de Planck?} 

\bk
\noindent
\textbf{9. Que signifie rayonnement à la température $T$?} 

\bk
\noindent
\textbf{10. Cycle de Rankine, cycle de Hirn?} 

\bk
\noindent
\textbf{11. Diffusion de particules, diffusion thermiques et viscosité sont ils associés à des marches aléatoires?} 


\end{document}
