\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LC05 : séparation, purification, contrôle de pureté (Lycée)}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item bases de chimie organique
\item solubilité
\item montage à reflux
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item après une synthèse, il y a du travail avant d'obtenir un produit pur!
\item le contrôle de pureté est une étape cruciale avant la commercialisation
\end{itemize}
}


\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Physique-chimie TS, Hachette (pour se caler sur le programme officiel)
\item[[\,2\!\!]] 40 expériences illustrées de chimie générale et organique, Grüber, De Boeck (absolument central pour la leçon!)
\item[[\,3\!\!]] Chimie PC, Grecias, Tec \& Doc
\item[[\,4\!\!]] Florilège de chimie pratique, Daumarie, Hermann
\end{itemize}
}

\textbf{Il faut faire la synthèse en préparation} : on fait la synthèse de la tétraphénylcyclopentadiènone : facile, rapide et peu couteuse, elle permet d'illustrer toutes les étapes de traitement d'une phase solide. \textbf{Suivre le protocole proposé dans le Grüber manipulation 30}

\noindent
\textbf{Introduction} : introduire ce que l'on va voir dans la leçon : toutes les étapes après la réaction de synthèse pour arriver à un produit pur!




\section{Séparation et purification du produit de synthèse}
Le produit obtenu lors de la réaction est sous forme de cristaux. Il faut maintenant les séparer de la phase liquide et les purifier. C'est l'objet de la partie I.
\subsection{Essorage et lavage des cristaux [1] et [2]}
\begin{itemize}
\item fiche 17 du Grüber
\item présenter le problème
\item présenter la technique d'essorage et de lavage (entraîner les produits solubles à froid dans le solvant de lavage)
\item conserver dans la fiole 1 une goutte du contenu du becher avant essorage
\item effectuer sur notre produit
\item garder dans la fiole 2 un petit cristal
\end{itemize}

\subsection{Recristallisation [2]}
\begin{itemize}
\item fiche 18 du Grüber
\item présenter la technique (s'aider de la fiche technique du Grüber)
\item effectuer sur notre échantillon
\item garder dans la fiole 3 le produit obtenu
\end{itemize}

\section{Contrôle de pureté}
\subsection{Chromatographie sur couche mince [2] et [3]}
\begin{itemize}
\item fiche 15 du Grüber
\item présenter la méthode (principe, donner le vocabulaire, éluant utilisé ici)
\item effectuer dans notre cas (il faut avoir lancé la manipulation auparavant), et commenter le résultat en terme de pureté
\end{itemize}

\subsection{Spectroscopie UV-visible [2] et [3]}
\begin{itemize}
\item fiche 5 du Grüber
\item présenter la technique
\item repérer deux pics caractéristiques à 340 et 510 nm et montrer qu'ils se retrouvent sur notre produit de synthèse et sur le produit commercial
\end{itemize}

\section{Techniques de séparation et de purification des liquides}
\subsection{Séparation : extraction liquide-liquide [1] et [4]}
\begin{itemize}
\item fiche 16 du Grüber
\item manipulation V.3 du Daumarie
\item on utilise un indicateur coloré A/B 
\item permet alors d'avoir toujours des phases colorées
\item on explique le principe de migration avec une modification de l'affinité solvant/soluté (ici qui varie avec le pH
\end{itemize}

\subsection{Purification : distillation [1] et [2]}
\begin{itemize}
\item fiche 22 du Grüber
\item expliquer le principe sans rentrer dans les détails (rester niveau lycée)
\item présenter le montage de verrerie réel mais ne pas faire la manipulation
\end{itemize}


\bk
\noindent
\textbf{Conclusion}
\begin{itemize}
\item \underline{bilan} : revenir sur l'importance de ces étapes une fois la synthèse effectuée : on veut un produit pur et avoir les moyens de s'en assurer!
\item \underline{ouverture} : d'autres techniques d'analyse chimique : parler de spectro RMN et IR
\end{itemize}


\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. Préciser le processus réactionnel conduisant au produit.}  

\bk
\noindent
\textbf{2. Intérêt d'une ampoule de coulée.}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3. Citer d'autres techniques de caractérisation.}  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. Quel est le principe d'un évaporateur rotatif?}  

\bk
\noindent
\textbf{5. Intérêt d'une colonne de distillation.}  

\bk
\noindent
\textbf{6. La solubilité augmente-elle toujours avec la température?}  

\bk
\noindent
\textbf{7. Comment marche un réfractomètre?}  

\bk
\noindent
\textbf{8. Comment utiliser un banc Koffler dans de bonnes conditions?}  

\bk
\noindent
\textbf{9. Quel est l'intérêt de faire un codépôt en CCM?}  


\end{document}
