\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LP45 : Paramagnétisme, ferromagnétisme, approximation de champ moyen (L3)}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Thermodynamique, Diu, Hermann
\item[[\,2\!\!]] Physique statistique, Diu, Hermann
\item[[\,3\!\!]] Thermodynamique PC-PSI, Choimet, Précis Bréal
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction}


\section{}
\subsection{}
\subsection{}
\subsection{}

\section{}
\subsection{}
\subsection{}
\subsection{}

\section{}
\subsection{}
\subsection{}
\subsection{}



\bk
\noindent
\textbf{Conclusion}


\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}


\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. D'où vient le nom capacité thermique?}  

\bk
\noindent
\textbf{2. Hypothèses et démonstration du théorème d'équipartition de l'énergie.}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3.Comment passe-t-on de la relation de dispersion des phonons obtenue par diffraction à la densité de modes?}  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. Pour une molécule homodiatomique, que se passe-t-il? }  

\bk
\noindent
\textbf{5. Pour des phonons, $E$ est en $T^4$ et $C\e{V}$ en $T^2$. A quoi cela fait il penser?}  

\bk
\noindent
\textbf{6. GPM dans la limite BT (limite classique non valide), que se passe-t-il?}  

\bk
\noindent
\textbf{7. Les ddl de translation peuvent ils être quantifiés?}  

\bk
\noindent
\textbf{8. pourquoi faut il $3n-6$ coordonnées pour repérer une molécule à $n$ atomes?}  

\bk
\noindent
\textbf{9. Qu'est-ce qu'un phonon? Lien et différence avec un photon.}  

\bk
\noindent
\textbf{10. Qu'est-ce que l'approximation classique?}  

\end{document}
