\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LP41 : Fusion, Fission (L3)}


\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item énergie chimique
\item classification périodique
\item équivalence masse/énergie
\item notion de physique atomique
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item Le noyau est un état lié et possède donc une énergie de liaison que l'on peut exploiter par des transformations nucléaires conduisant à un noyau plus stable
\item Les modèles de noyaux sont surtout phénoménologiques (il n'y a pas de théorie solide)
\item analogie avec les réactions chimiques mais à des énergies bien plus élevées
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item l'exposé doit rester quantitatif, il ne peut être une somme de faits attractifs
\item le modèle de la goutte liquide est au centre de l'explication de la stabilité nucléaire : on ne peut en faire l'économie
\item les techniques expérimentales doivent être maîtrisées
\item maitriser les principales caractéristiques du noyau : taille, énergie, structure interne...
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Energie nucléaire, Basdevant, Editions de l'école Polytechnique
\item[[\,2\!\!]] Physique moderne, Thornton \& Rex, De Boeck
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction}
De Boeck, complément chap.13. Présenter la mise en évidence de la première réaction de fission nucléaire (réalisé par Hahn et interprété par Meitner) et l'effervescence qui s'en suivit. Indiquer tout de suite l'ODG de l'énergie libérée à comparer aux énergies de combustion chimique. Le rôle de cette leçon sera entre autre d'expliquer la nature de ces énergies.

\section{Quelques éléments de physique nucléaire}
\subsection{Constitution de l'atome : rappel [2]}
\begin{itemize}
\item recopier tableau 12.1, chap 12 de Boeck donnant les caractéristiques des constituants élémentaires. Introduire $u$, énergie de masse atomique
\item introduire et expliciter la notation $\,^A_{Z}X$
\item ODG de la densité du noyau + ODG de l'énergie d'interaction colombienne -> mais alors pourquoi le noyau n'explose pas? 
\end{itemize}

\subsection{Force d'interaction [2]}
\subsubsection{Présentation des forces élémentaires}
\begin{itemize}
\item recopier figure 14.5 et tableau 14.1, chap.14 De Boeck ->présente l'ensemble des interactions fondamentales
\item conclure au regard de la portée et de l'intensité des interactions, que pour le noyau, on peut se contenter des interactions fortes et EM
\end{itemize}

\subsubsection{Interaction forte}
\noindent
chap. 12 -> force nucléaire. présenter les diagrammes de potentiels p-p et n-p obtenus par diffusion élastique. 2 conclusions
\begin{itemize}
\item la résultante est stabilisante à courte distance $E<0$ -> interaction forte
\item à longue portée, il ne reste que la composante EM déstabilisante
\end{itemize}


\subsection{Energie de liaison / défaut de masse [1]}
\begin{itemize}
\item on constate expérimentalement que la masse du produit est différente de celle des constituants élémentaires
\item on y associe une énergie de liaison (par équivalence masse énergie) puisque c'est l'énergie à apporter pour le séparer en ses constituants
\item l'énergie de liaison tient compte de l'énergie cinétique des nucléons dans le référentiel du centre de masse et de l'énergie potentielle d'interaction (forte et EM)
\item ODG pour $^4He$ -> à comparer à $13,6 eV$
\item pour un édifice stable, cette énergie de liaison doit être positive
\end{itemize}

\subsection{Modèle de la goutte liquide [2]}
\noindent
chap.12 de Boeck
\begin{itemize}
\item modèle proposé par Bohr : par analogie avec stabilité d'une goutte liquide pour l'atome : interaction interparticules stabilisantes, l'absence d'interaction en surface pouvant alors être modélisée par une énergie de surface déstabilisante
\item conduit à la formule semi-empirique de Von Veizsäcker donnant l'énergie de liaison. bien expliquer tous les termes 
\end{itemize}

\subsection{Courbe d'Aston [2]}
\begin{itemize}
\item on utilise la formule de Von Veizsäcker pour tracer l'énergie de liaison par nucléon fonction du nombre de nucléons
\item constater un max de stabilité autour du fer. la matière devrait donc tendre vers ce puits d'énergie
\item MAIS, par analogie avec la barrière d'activation chimique, les réactions nucléaires (spontanées) présentent une certaine cinétique, ce qui explique que l'on ne trouve pas que du Fe
\item on ne parlera pas ici des processus spontanés (radioactivité)
\item on s'intéressera par la suite uniquement aux processus de fusion et de fission
\end{itemize}

\section{Fission}
\subsection{Origine de la fission, fission spontanée [2]}
\begin{itemize}
\item utiliser le modèle de la goutte liquide : à reprendre et expliquer que déformation du noyau se fait à énergie coulombienne constante et énergie d'interaction forte décroissante. -> augmentation temporaire de l'énergie (barrière potentiel)
\item puis fission avec énergie coulombienne qui chute et quasi conservation de l'énergie d'interaction fort
\item la fission spontanée explique : inexistence d'éléments transuraniens subissant une fission spontanée très rapide ; existence de noyaux lourds (fission spontanée par franchissement tunnel possible mais très lente (phénomène marginal devant les autres radioactivités)
\end{itemize}

\subsection{Fission induite [2]}
\begin{itemize}
\item présentation de la réaction
\item expliquer l'effet de la capture d'un neutron
\item intérêt des neutrons thermiques : discussion sur la section efficace (variant en 1/v)
\item ODG de l'énergie libérée par la réaction (comparée au charbon)
\item possibilité de réactions en chaîne (introduire le concept de criticité)
\end{itemize}

\subsection{Architecture d'un réacteur [2]}
\begin{itemize}
\item coeur : importance du modérateur sur la criticité + barre de contrôle
\item architecture globale : centrale thermique classique
\end{itemize}

\section{Fusion}
\subsection{Principe [2]}
\begin{itemize}
\item fusion de 2 noyaux légers, là encore interpréter le gain en énergie par la formule de Von Veizsäcker
\item faire un ODG de l'énergie produite
\item réaction difficile à amorcer : nécessité de vaincre la barrière électrostatique pour approcher les deux noyaux
\end{itemize}

\subsection{Fusion naturelle [2]}
\begin{itemize}
\item présenter la nucléosynthèse solaire
\item elle explique la formation des éléments lourds jusqu'au fer à partir de l'hydrogène (constituant de base de l'univers après la nucléosynthèse primordiale)
\item présenter le cycle CNO et proton-proton
\item décrire le cycle proton-proton et évaluer l'énergie totale libérée par une réaction
\item c'est la source d'énergie des étoiles!
\end{itemize}

\subsection{La fusion sur Terre [1]}
\begin{itemize}
\item introduire et expliquer le critère de Lawson.
\item présenter l'évolution des machines
\item présenter le principe du confinement magnétique
\item insister sur les difficultés à maintenir un long temps de confinement
\item ITER : convergence de toutes les meilleures caractéristiques mondiales (temps de confinement (Tore Supra), puissance (JET), contrôle de forme (TCV)
\end{itemize}


\bk
\noindent
\textbf{Conclusion} : 
\begin{itemize}
\item Bilan des éléments importants de la leçon : seul le fer est stable. Mais il existe une barrière d'énergie qu'il faut vaincre pour enclencher une réaction exoénergétique amenant à l'élément le plus stable ; les ODG d'énergie mises en jeu sont colossaux (par rapport à l'énergie chimique usuelle)
\item ouvrir sur les différents enjeux de l'énergie nucléaire pour la société (non prolifération des armes nucléaires, utilisation de la fission en centrale en minimisant les risques et en assurant une gestion pérenne des déchets, les enjeux de la maitrise de la fusion comme réponse viable aux problèmes de l'énergie fossile (ressource et pollution)
\end{itemize}



\bk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. Comment détecter l'existence d'isotopes?}  

\bk
\noindent
\textbf{2. Comment mesure-t-on le spin nucléaire?}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3. Comment tester et prouver l'invariance de charge de l'interaction forte?}  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. Définir la notion de section efficace.}  

\bk
\noindent
\textbf{5. Pourquoi l'He(II) n'existe pas?}  

\bk
\noindent
\textbf{6. Pourquoi le neutron est stable dans le noyau et instable à l'extérieur?} 

\bk
\noindent
\textbf{7. Pourquoi le noyau n'est il pas fait de protons et d'électrons comme on le croyait en 1900?} 

\bk
\noindent
\textbf{8. Comment expliquer la différence d'ODG énergétique entre énergie chimique et nucléaire?} 

\bk
\noindent
\textbf{9. Portée des forces nucléaires} 

\bk
\noindent
\textbf{10. Pourquoi le proton et le neutron ont-ils même masse?} 

\bk
\noindent
\textbf{11. Quelles sont les particules médiatrices des différentes interactions? }

\bk
\noindent
\textbf{11. Quelles sont les particules médiatrices des différentes interactions? } 


\bk
\noindent
\textbf{12. Equation des réactions dans le Soleil} 

\bk
\noindent
\textbf{11. Qu'est ce que la radioactivité?} 



\end{document}