\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LC31 : corrosion humide des métaux (CP)}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item bases de chimie des solutions
\item diagrammes E-pH
\item courbes intensité-potentiel
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item les métaux sont souvent thermodynamiquement instables sur Terre (on les trouve sous forme d'oxydes d'ailleurs!) -> c'est donc une bataille contre la corrosion!
\item insister sur les facteurs de corrosion et les solutions que l'on peut apporter (protection)
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item prendre du recul sur cette leçon par rapport aux contenus bibliographiques classiques (il est important entre autre de l'ancrer dans le cours dans la réalité)
\item l'utilisation des diagrammes i-E et E-pH doit être abondante et claire : les phénomènes doivent être expliqués en s'appuyant dessus
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Hprépa PC-PC*, Durupthy, Hachette
\item[[\,2\!\!]] Des expériences de la famille Red/Ox, Cachau, De Boeck
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction} : métal thermodynamiquement instable. Il y a oxydation. Tout l'enjeu est de repérer les causes du phénomène et de trouver des solutions.


\section{Phénomène de corrosion humide}
\subsection{Définition}
\begin{itemize}
\item définir corrosion
\item définir corrosion sèche et humide
\item on se limite à la corrosion humide (métal au contact d'une solution aqueuse)
\item c'est un cas en fait très général : l'atmosphère terrestre contient de l'eau qui, par condensation, va laisser un film d'eau sur les pièces métalliques. L'eau, ainsi que plusieurs agents oxydants sont alors en contact du métal.
\item définir corrosion uniforme/différentielle
\item dans la suite, on analysera les facteurs conduisant à une corrosion différentielle
\end{itemize}

\subsection{Etude thermodynamique}
\begin{itemize}
\item introduire le diagramme E-pH du fer et le superposer à celui de l'eau
\item préciser les conventions de tracé (très faible car la formation d'oxyde est lente)
\item expliquer que l'on utilise les oxydes plutôt que les hydroxydes (qui se forment plus rapidement mais qui sont moins stables)
\item le fer est oxydé pour tout pH en présence d'eau (mais le phénomène est plus favorable à pH acide)
\item introduire les domaines de corrosion, passivité et immunité (les définir et les expliciter sur le diagramme du fer)
\end{itemize}

\subsection{Etude cinétique}
\begin{itemize}
\item il faut présenter les courbes intensité potentiel
\item attention, les informations sont difficiles à trouver, faut être clair
\item présenter sur un même graphique la courbe associée au couple de l'eau et celles de quelques métaux
\item un principe général : réaction spontanée se fait à ddp nulle et à courant égaux en valeur absolue (conservation de la charge)
\item de là on en déduit aisément tous les phénomènes
\end{itemize}

\subsection{Corrosion différentielle}
\begin{itemize}
\item utiliser "corrosion du fer : comment se fait-elle?" p 166 du Cachau
\item parler des deux types de corrosions différentielles
\item clou écroui dans boite de Pétri : constater que les zones fragilisées sont oxydées préférentiellement (en lien avec le matériau)
\item aération différentielle (expérience de la goutte d'Evans) : la corrosion a lieu là où il y a le moins d'oxygène
\item toujours travailler avec des solutions acides pour accélérer le phénomène (il faut que ça tienne sur le temps de la leçon)
\item on a formé une pile!
\item reprendre les schémas explicatifs du Hprépa : oxydation du fer en zone non aérée et réduction du dioxygène dans la zone aérée
\item expliquer le processus en courbe i-E : la courbe du couple $O_2/H_2O$ est décalée vers les plus forts potentiels si l'aération est supérieure, ce qui accélère la cinétique de la corrosion -> on explique ainsi le phénomène
\end{itemize}

\section{Protection contre la corrosion}
L'objectif de la protection est de contrer les facteurs de corrosion!

\subsection{Anode sacrificielle}
\begin{itemize}
\item méthode largement employée sur les bateaux ou sur les pièces métalliques enterrées (cuves, canalisations...)
\item l'idée est de reprendre le principe de la corrosion différentielle en formant une pile rédox par jonction entre le métal à protéger et un métal plus réducteur (zinc dans le cas du fer)
\item dans ces conditions, le zinc sera oxydé tandis que la surface en fer sera le siège de la réduction du dioxygène
\item des courbes i-E permettent d'expliquer le phénomène : réaction spontanée implique ddp nulle entre les deux couples. On montre facilement que le courant est plus faible si le métal est plus oxydant!
\end{itemize}

\subsection{Protection par un revêtement}
\begin{itemize}
\item donner plusieurs exemples de protection par revêtement
\item insister particulièrement sur les revêtements métalliques : différencier les revêtements selon leur capacité à éviter la corrosion du fer en cas de défaut de surface de la couche protectrice (le nickel est plus oxydant que le fer et ne protégé pas en cas de défaut, le zinc se sacrifie pour protéger le fer)
\item reprendre la manipulation du Cachau "corrosion du fer : protection par dépôt électrolytique" : on fera au moins le zingage (et éventuellement d'autres dépôts selon le temps) 
\item ensuite on comparera la résistance à la corrosion de ces surfaces traitées par comparaison à un clou non traité
\item pour comprendre quel métal sera corrodé, on utilise les mêmes explications que dans le cas de l'anode sacrificielle
\end{itemize}


\subsection{Protection par passivation}
\begin{itemize}
\item montrer les diagrammes E-pH de plusieurs métaux 
\item les oxydes de fer sont poreux et friables et protègent donc mal le métal
\item en revanche, l'aluminium, le platine, le chrome de l'inox forment des couches d'oxydes parfaitement étanches et résistantes qui protègent le coeur du métal des attaques oxydantes
\item montrer la passivation sur un diagramme i-E (le Hprépa donne un exemple pour le fer)
\item se souvenir que la réaction spontanée se fait à ddp nulle (ensuite on impose la conservation de la charge et donc l'égalité en norme des courants sur les deux réactions)
\end{itemize}



\bk
\noindent
\textbf{Conclusion} : parler métallurgie : l'objectif du processus est de se placer dans des conditions favorables thermodynamiquement pour faire passer de l'état oxyde à l'état métal. 


\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. Définir corrosion. S'il y a passivation peut-on parler de corrosion?} La corrosion est l'attaque favorable thermodynamiquement et qui se produit cinétiquement! S'il y a passivation, il y a eu réaction d'oxydation du métal, mais on ne parle pas de corrosion. 

\mk

\noindent
\textbf{2. Par quoi est limitée la cinétique de la corrosion du fer dans l'eau?} Par la diffusion du dioxygène dans l'eau. 

\mk

\noindent
\textbf{3. Pourquoi l'oxyde de fer ne permet pas la passivation?} Trop friable et poreux. 

\mk

\noindent
\textbf{4. Pourquoi la solubilité d'$O_2$ dans l'eau est constante à température donnée?} A l'équilibre, les potentiels chimiques de l'oxygène dans l'eau et dans l'air sont constants. Le potentiel chimique de l'oxygène gazeux est constant, celui dissous dans l'eau doit donc également l'être. 

\end{document}
