\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large Agir en fonctionnaire de l'état de façon éthique et responsable}


\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Sujet}
A partir d'activités prenant appui sur le sujet de votre leçon et qui pourraient être mises en oeuvre par des élèves ou par leur professeur de physique-chimie, illustrer la compétence "Agir en fonctionnaire de l'état de façon éthique et responsable"
}



\section{Etre fonctionnaire et professeur}
\subsection{Agir en tant que fonctionnaire d'état et professeur}
\begin{itemize}
\item fonctionnaire : remplir un service de la fonction publique (satisfaction d'un besoin d'intérêt général par la fourniture d'un service) dans le respect des prérogatives et des valeurs de l'état -> en ce sens, il est soumis à l'ensemble des obligations des fonctionnaires et bénéficie de tous les droits rattachés à la fonction.
\item mais ce n'est pas un fonctionnaire comme les autres pour plusieurs raisons : 
\begin{itemize}
\item parce qu'il est au contact d'un public jeune pour qui il constituera un repère. -> conduite exemplaire
\item parce qu'il est parfois la seule personne autre que le cercle familial à côtoyer quotidiennement l'enfant -> lanceur d'alerte
\item il a la responsabilité de la transmission des connaissances -> elles doivent donc être exactes et non partisanes
\item mais plus qu'un simple passeur de science, le professeur se doit de donner à chaque élève les moyens de réussir sa scolarité, de poursuivre sa formation, de construire son avenir personnel et professionnel et de réussir sa vie en société.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Se conformer à un cadre législatif, aux attentes de la nation}
\begin{itemize}
\item l'exemplarité du professeur est une exigence absolue. En ce sens, toutes ces actions doivent se dérouler dans le strict cadre de la loi. -> c'est ça la responsabilité
\item en premier lieu la sécurité des personnes et des biens doit être la priorité
\item ensuite, l'action doit s'effectuer en respect des principes fondamentaux de l'école : 
\begin{itemize}
\item gratuité
\item neutralité
\item laïcité
\item l'obligation scolaire
\item la liberté de l'enseignement
\item l'absence de discrimination
\end{itemize}
\item enfin, sur la liberté pédagogique. Préférer peut-être le terme d'autonomie pédagogique. Si le professeur est autonome quant aux choix qu'il fait pour optimiser le travail au sein de sa classe, cela doit se faire dans le respect des programmes et avec cohérence avec le travail du reste de l'équipe éducative. Cela afin que les élèves puissent tirer le meilleur parti des cours proposés. Le professeur a devoir d'obéissance et ses convictions personnelles quant aux choix fait dans les programmes ne doivent pas influencer la qualité de son enseignement. 
\end{itemize}

\subsection{Au delà de la loi : l'action éthique}
\begin{itemize}
\item les attentes vont au delà du simple respect de la loi
\item éthique : se donne pour but d'indiquer aux hommes comment agir au mieux. Contrairement à la morale, l'éthique est largement ancrée dans le réel. Il ne s'agit pas de savoir comment le monde pourrait être meilleur, mais de savoir comment notre action personnelle peut contribuer au bien commun. -> En tant que professeur, c'est bien de cela qu'il s'agit
\item l'exercice quotidien demande de dépasser le simple cadre de la loi pour avoir une réponse adéquate
\item revenons en particulier sur le principe d'égalité (liée à "l'absence de discrimination" exigée). L'équité est préférable à l'égalité. Approfondissons
\item l'égalité vise à appliquer par une simple relation de causalité une même réponse à un même acte. Au contraire, un traitement équitable cherchera une réponse adaptée à chaque situation
\item il ne s'agit pas de laxisme ou de favoritisme, mais bien d'analyser chaque situation au cas par cas et de trouver la meilleure réponse (c'est-à-dire celle qu'on suppose être la meilleure pour le bien commun)
\item en ce sens, les punitions doivent être données dans l'unique but de "faire comprendre" et non de punir
\item l'écoute devient alors une pierre angulaire 
\item toute situation mérite une réponse (il ne faut jamais fermer les yeux), mais il faut faire preuve de bienveillance
\item cette réponse équitable, c'est ce qu'on avait souhaité faire passer sous la notion de "discrimination positive"
\item s'il est clair qu'une action éthique exige de tenir compte de la situation personnelle de chacun (handicap, situation sociale, discrimination de toute sorte), il convient de se méfier des effets négatifs de ces mesures 
\item prenons l'exemple du clip (et du site internet) lancé par la commission européenne pour inciter les filles à faire des sciences. Si une égalité des chances entre les sexes est évidemment nécessaire, ce programme de discrimination positive est peut être maladroit par certains aspects : penser que les filles aiment les sciences pour fabriquer du rouge à lèvres n'était sûrement pas le bon message...
\item il ne s'agit pas de prendre parti, mais de rappeler que la discrimination positive doit être faite avec discernement
\end{itemize}

\section{Mise en place d'un projet éducatif commun autour d'une "fête des savoirs"}
\subsection{Définir les objectifs de cette journée}
\begin{itemize}
\item le projet d'établissement inclus la tenue annuelle d'une "fête des savoirs" ayant lieu sur une journée de semaine. Elle est donc obligatoire pour les élèves. 
\item l'idée du projet est de faire une journée où l'ensemble des élèves de l'établissement présente un projet et découvre les projets des autres élèves. 
\item seuls les élèves de l'établissement peuvent participer. Les projets d'une même classe sont regroupés dans une salle dont un enseignant à la responsabilité pour la journée. La sécurité des élèves lors des passages entre les classes est assurée par les surveillants.
\item cette journée doit atteindre plusieurs objectifs pédagogiques : 
\begin{itemize}
\item découverte par les élèves de ce que l'on fait dans les autres filières (transversalité)
\item faire travailler plusieurs disciplines autour d'un projet commun (interdisciplinarité) pour une classe (mathématiques, physique, SVT, français...)
\item positionner les élèves face à une recherche autonome et par groupe (les préparant à ce à quoi ils pourraient être confrontés en entreprise)
\item faire faire aux élèves une présentation orale (avec l'aide d'un support de communication) -> les élèves deviennent passeur de savoirs
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Mise en place pendant l'année scolaire}
\begin{itemize}
\item mon rôle durant l'année est de faire travailler mes élèves sur un sujet en vue de cette journée : prendre le sujet de la leçon! (en essayant de trouver de l'interdisciplinarité, des liens avec les problèmes de société...) -> il faut ouvrir le sujet de toute façon!
\item expliquer le projet global aux élèves, ce que j'attend d'eux, pourquoi ce projet est une opportunité intéressante pour eux... Demander qu'ils se constituent en groupe et qu'ils fassent des recherches pour faire le lien entre le contenu du cours et l'intervention future d'un intervenant spécialisé dans le domaine. 
\item leur demander de trouver un sujet précis et de venir m'en parler
\item préparer une rencontre avec un chercheur ou un industriel du domaine concerné (passer par le soutien d'une association agréée, dans ce cas une demande au chef d'établissement suffit, sinon il faut en référer au recteur)
\item pour le financement de cette rencontre, on peut passer par des associations nous aidant à construire un dossier d'aide à projet.
\item allouer des heures de recherche documentaires pendant mes cours, prendre contact avec le documentaliste pour des heures de recherche au CDI
\item en profiter pour rappeler les règles d'utilisation de l'outil informatique (loi informatique et liberté)
\end{itemize}

\subsection{Déroulement de la journée}
\begin{itemize}
\item un aspect expérimental est possible. Dans ce cas, se limiter à des expériences non dangereuses. Si des manipulations de chimie sont effectuées, toutes les précautions seront prises (accès de la salle, ventilation, obligation pour les élèves internants et les élèves spectateurs de porter les équipements de sécurité adéquats...)
\end{itemize}




\end{document}
