\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LC24 : dosages suivis par potentiométrie (pH-métrie exclue) (CP) }

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item réaction d'oxydoréduction, formule de Nernst
\item diagramme potentiel-pH
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Des expériences de la famille Red/Ox, Cachau, De Boeck
\item[[\,2\!\!]] Chimie PCSI, Grecias, Tec \& Doc
\item[[\,3\!\!]] L'oxydoréduction, Sarrazin, Ellipses
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction}


\section{Les clés d'un dosage potentiométrique [2]}
\subsection{Potentiel d'électrode et loi de Nernst}
\begin{itemize}
\item à faire sous forme de rappels
\item suivre le Grecias
\end{itemize}

\subsection{Les électrodes}
\subsubsection{classification}
\begin{itemize}
\item présenter les 3 types d'électrodes
\item donner des exemples à chaque fois
\end{itemize}

\subsubsection{Une électrode de référence pratique : l'ECS [1]}
\begin{itemize}
\item décrire l'électrode (schéma)
\item donner les équations associées
\item expliquer l'intérêt d'une électrode saturée pour avoir un potentiel fixe (donc de référence)
\item on pourra insister sur les problèmes de la forte variabilité en température (due à la variation de solubilité avec T)
\end{itemize}

\subsubsection{Choix des électrodes [1]}
\begin{itemize}
\item expliquer sur quels critères l'on choisit les électrodes
\item on ne me sure pas la même chose selon l'électrode que l'on choisit
\end{itemize}


\section{Titrage des ions Fe(II) par les ions Ce(IV) [1] et [3]}
\subsection{Présentation et choix des électrodes}
\begin{itemize}
\item suivre le protocole du Cachau p435 "titrage des ions Fe(II) dans un antimousse de jardin"
\item faire directement le dosage sur sel de Mohr même si c'est plus artificiel -> ça a le mérite de mieux marcher!
\item présenter la manipulation et le choix des électrodes
\end{itemize}

\subsection{Réalisation pratique et résultats}
\begin{itemize}
\item effectuer le dosage
\item ne pas utiliser d'indicateurs colorés, ils marchent plutôt mal et puis on fait le suivi, il n'y en a pas besoin!
\item déterminer la concentration de la "solution inconnue" (attention le cérium est cher et adapter la dilution pour en avoir une consommation raisonnée)
\item il y a un clair saut de potentiel
\item en déduire la concentration en Fe(II) de la solution inconnue
\end{itemize}

\subsection{Interprétation de la courbe de dosage}
\begin{itemize}
\item interpréter chaque étape de la courbe (comment évolue le potentiel au palier, potentiel à la demi équivalence et a 2 fois l'équivalence, instabilité du potentiel à l'équivalence)
\item des explications complémentaires sont données dans le Sarrazin sur ce point
\end{itemize}

\section{Titrage des ions chlorures dans un sérum physiologique : méthode par précipitation}
\subsection{Présentation et choix des électrodes}
\begin{itemize}
\item suivre le protocole 3.F.14 p404 du Cachau
\item présenter le but du dosage : doser un sérum physiologique
\item indiquer le couple dont on mesure le potentiel
\item le dosage se fait par précipitation des ions chlorures avant équivalence
\item préciser les électrodes utilisées (manchon de protection pour l'ECS, et électrode d'argent!)
\item justifier que le précipité se forme dès la première goutte d'ajout d'Ag(I)
\end{itemize}

\subsection{Réalisation pratique et résultats}
\begin{itemize}
\item réaliser le titrage (d'abord colorimétrique puis par suivi potentiométrique)
\item expliquer ce que l'on observe à l'aide d'un tableau d'avancement 
\item repérer le point à l'équivalence et en déduire le titre de la solution de sérum physiologique
\end{itemize}




\bk
\noindent
\textbf{Conclusion}


\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}


\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. D'où vient le nom capacité thermique?}  

\bk
\noindent
\textbf{2. Hypothèses et démonstration du théorème d'équipartition de l'énergie.}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3.Comment passe-t-on de la relation de dispersion des phonons obtenue par diffraction à la densité de modes?}  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. Pour une molécule homodiatomique, que se passe-t-il? }  

\bk
\noindent
\textbf{5. Pour des phonons, $E$ est en $T^4$ et $C\e{V}$ en $T^2$. A quoi cela fait il penser?}  

\bk
\noindent
\textbf{6. GPM dans la limite BT (limite classique non valide), que se passe-t-il?}  

\bk
\noindent
\textbf{7. Les ddl de translation peuvent ils être quantifiés?}  

\bk
\noindent
\textbf{8. pourquoi faut il $3n-6$ coordonnées pour repérer une molécule à $n$ atomes?}  

\bk
\noindent
\textbf{9. Qu'est-ce qu'un phonon? Lien et différence avec un photon.}  

\bk
\noindent
\textbf{10. Qu'est-ce que l'approximation classique?}  

\end{document}
