\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LC 27 : évolution et équilibre chimique (CP)}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item thermochimie
\item quotient de réaction, loi d'action des masses
\item réaction A/B, complexation, précipitation
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Chimie PC, Grecias, Tec \& Doc (édition jaune et bleu ancienne, la nouvelle marche aussi!)
\item[[\,2\!\!]] La chimie expérimentale : chimie générale, Le Maréchal, Dunod
\item[[\,3\!\!]] La chimie expérimentale : chimie organique et minérale, Le Maréchal, Dunod
\item[[\,4\!\!]] Hprépa chimie PC, Durupthy, Hachette
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction} : rappeler la problématique : comment prévoir l'évolution d'un système thermochimique. Dans toute la leçon, on se place dans le cadre classique en chimie de $(P,T)$ fixé.


\section{L'équilibre chimique}
\subsection{Affinité chimique}
\begin{itemize}
\item écrire $\dd G$ (seule source d'irréversibilité ici est la réaction chimique)
\item introduire l'avancement $\xi$
\item définit alors $A=-\Delta\e{r}G$
\item à (T,P) constante : $\dd G= -A \dd \xi$
\item expression de $A$ en fonction des $\mu\e{i}$ à développer avec $\mu\e{i}=÷mu\e{i}^0+RT \ln{a\e{i}}$
\item introduire alors $Q$ et conclure sur $A=A^0+RT\ln{Q}$
\end{itemize}


\subsection{Condition d'équilibre}
\begin{itemize}
\item équilibre équivalent à $A=0$ et alors $Q=K^0(T)$
\item définir alors $K^0$ en fonction de $A$ et $\Delta\e{r}G$
\end{itemize}


\subsection{Sens d'évolution}
\begin{itemize}
\item donner le lien évolution/signe de $A$
\item suivre la représentation graphique du Grécias pour l'interprétation
\item insister sur la notion de rupture d'équilibre : le système peut être à l'équilibre thermo sans que l'équilibre chimique associé à une certaine réaction soit satisfait -> cas classique des équilibres de précipitation
\item \underline{manipulation} : suivre l'idée du protocole 16.2 du Maréchal. Evaluer le $Q\e{r}$ de la réaction de précipitation en fonction de NaCl ajouté (suivi par conductimétrie) -> $Q\e{r}=K\e{S}$ quand la saturation est atteinte 
\end{itemize}


\section{Déplacement de l'équilibre chimique}
\subsection{Généralités}
\begin{itemize}
\item définir ce que signifie "perturber un équilibre chimique"
\item lister les facteurs susceptibles d'influencer l'équilibre chimique
\end{itemize}


\subsection{loi de Van't Hoff}
\begin{itemize}
\item démontrer la loi de Van't Hoff
\item conclure sur le lien sens du déplacement / signe de $\Delta/e{r}H^0$
\item $T$ n'est pas facteur d'équilibre d'une réaction athermique
\item \underline{manipulation} : expérience de la pluie d'or (16.3.1.2 du Maréchal p229) -> on relie qualitativement la solubilité à la température
\end{itemize}


\subsection{Ajout ou retrait de constituants impliqués dans la réaction}
\begin{itemize}
\item exemple de la réaction 5.1.3 du Maréchal p 86 
\item expliquer que cette réaction est très peu avancée et que l'on peut améliorer significativement le rendement en déplaçant l'équilibre en retirant l'eau
\item expliquer le montage Dean Stark
\item on conduit l'estérification avec Dean Stark 
\item évaluer l'avancement de la réaction par mesure du volume d'eau dans le Dean Stark (attention à ne pas confondre avancement et rendement d'une réaction)
\item ne pas chercher à séparer le produit obtenu, on s'en fiche
\item on obtient un avancement unitaire alors que la constante de réaction est inférieure à l'unité (le Maréchal annonce 0.22)
\end{itemize}

\subsection{Loi de modération de Le chatellier}
Donner un énoncé général et revenir sur les cas précédents pour l'appliquer





\bk
\noindent
\textbf{Conclusion} : Plusieurs choses n'ont pas été traitées dans cette leçon : 
\begin{itemize}
\item système faisant intervenir des gaz
\item notion de variance
\item la thermochimie ne dit rien de la cinétique de réaction. Des réactions thermodynamiquement possibles peuvent parfaitement être cinétiquement bloquées. 
\end{itemize}


\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. Comment étalonner un conductimètre? Pourquoi est-il nécessaire de le faire? Comment est définie la constante de cellule?} L'idée générale est d'utiliser une solution de conductivité connue dans laquelle on trempe l'électrode. La constante de cellule peut légèrement varier au cours du temps.  

\bk
\noindent
\textbf{2. Quel est l'intérêt d'utiliser l'affinité chimique plutôt que l'enthalpie libre de réaction?} C'est en fait plus général puisqu'on peut la définir selon les cas à partir de $H$ par exemple si on ne se place pas à $(T,P)$ constante 
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3. A quoi est due la couleur des complexes?} levée de dégénérescence des orbitales d du métal -> théorie du champ cristallin. Le spectre des transitions électroniques est alors dans le visible.

\end{document}
