\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large M08 : Interférences des ondes lumineuses}


\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item illustrer les deux concepts division du front d'onde / division d'amplitude
\item 3 types de cohérence à discuter : polarisation, spatiale et temporelle
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Cap Prépa, PC-PC*, Pearson
\item[[\,2\!\!]] Optique, une approche expérimentale et pratique, Houard, De Boeck
\item[[\,3\!\!]] Optique, Sextant, Hermann 
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction}
Passage 1 fente -> 2 fentes. Montrer qu'il y a apparition de franges d'interférence au sein de la figure de diffraction. Rappeler les conditions "basiques" d'obtention d'interférences : unicité de la source primaire pour garantir même pulsation et relation de phase à l'origine constante. Les conditions de cohérence seront explicitées tout au long du montage.



\section{Interféromètre à division d'amplitude [2]}
\subsection{Cohérence spatiale et localisation (qualitatif)}
\begin{itemize}
\item expérience sur Michelson
\item présenter l'intérêt de la division d'amplitude : cette configuration assure l'existence de zones où le contraste est conservé en source étendue (énoncer le théorème de localisation pour s'en convaincre)
\item Montrer qu'en lame d'air les franges sont localisées à l'infini (utiliser lampe Na). Nécessité de la lentille de projection
\item Montrer qu'alors le contraste est indépendant de la taille de la source et que les conjugaisons de lentille ne sont pas critiques
\item passer en coin d'air et montrer qu'il faut conjuguer miroirs et écran 
\item se mettre en source étendue. Perturber la conjugaison jusqu'à la perte des franges, diminuer alors la taille de la source et constater que l'on retrouve les franges. Cette fois, la conjugaison est donc critique.
\end{itemize}


\subsection{cohérence temporelle [3]}
\begin{itemize}
\item se placer dans de bonnes conditions d'éclairement (pas de problème de cohérence spatiale
\item pour s'assurer qu'il n'y a pas de problème de cohérence spatiale, montrer que diaphragmer la source ne change rien
\item commencer au laser (utiliser laser épuré pour bien éclairer les miroirs et avoir une bonne luminosité)
\item passer en lampe Na par exemple et montrer les brouillages successifs (interférence du doublet)
\item enfin passer en lampe blanche en coin d'air, en expliquant la procédure (utilisation d'un PVD pour récupérer l'alignement)
\end{itemize}

\subsection{Mesure de l'épaisseur d'une lame de verre [3]}
On utilisera une lame couvre-objet de très faible épaisseur pour avoir un chariotage faible à faire. Se référer au Sextant p151. Se mettre en lumière blanche, et mettre la lame sur un demi-espace, ce qui fait perdre les irisations. Au passage, on montre l'effet de la cohérence temporelle d'une lampe blanche. Chariotter pour retrouver les franges, conclure quant à l'épaisseur de la lame ou à son indice (selon ce que l'on connait).


\subsection{Cohérence de polarisation (qualitatif)}
\begin{itemize}
\item Michelson + lampe Na (non polarisée)
\item placer des polariseurs croisés sur les bras du Michelson
\item constater la disparition des franges
\item pour des polariseurs de même axe, on conserve un système de franges, très perturbé car les polariseurs sont de mauvaises qualité.
\end{itemize}


\section{Interféromètre à division du front d'onde : fentes d'Young [2]}
\noindent
\textbf{manipulation} : éclairage en lumière blanche (taille de la source modulée par une fente réglable) + utilisation d'un système d'acquisition Caliens. 

imp\begin{remarque}
On peut se convaincre rapidement que malgré une très faible longueur de cohérence d'une lampe blanche, la différence de marche est assez faible pour observer tout de même des franges d'interférence


\textbf{Astuce} : utiliser le tube cartonné pour faire le noir autour de Caliens. Coller les fentes de l'autre côté du tube. Ainsi, on maintient une longueur constante et on minimise les perturbations
\end{remarque}

-> Montrer alors les franges et constater que le contraste n'est pas unitaire. Ici, il y a a priori des limitations dues à la cohérence spatiale et temporelle.

\subsection{Cohérence spatiale (qualitatif) [1] [2]}
\noindent
\textbf{manipulation} : mettre en évidence le brouillage et l'inversion de contraste des franges. Ecrire explicitement le terme de contraste du à la taille de la fente source (éventuellement utiliser un filtre fréquentiel pour se prémunir du brouillage temporel). 
\begin{itemize}
\item se placer avec filtre interférentiel (pour ne pas être gêné par la cohérence temporelle du phénomène)
\item Montrer que l'effet est observé si l'on modifie la taille de la source \textbf{et} si l'on modifie la distance fente source / bifente (souligne l'effet de la source et du dispositif interférentiel)
\item ne pas faire de mesures quantitatives (marche trop mal)
\item ouvrir sur l'intérêt de la division d'amplitude (impossibilité d'utiliser une source large pour un système à division de front d'onde)
\end{itemize}

\section{Utilisation de l'interférométrie en spectroscopie}
\subsection{Cavité confocale}
\begin{itemize}
\item utiliser la cavité confocale de l'ENSC 
\item constater 2 à trois modes en utilisant le laser NEC (le plus stable dont on dispose)
\item l'interprétation est assez simple mais peu documentée! Il faut en particulier se souvenir que pour une cavité imparfaitement alignée (ce qui sera toujours notre cas), la lumière rebouche après un trajet en 8, il faut donc deux aller-retour avant rebouclage, ce qui nous donne l'ISL de la cavité
\item les branchements ne sont pas tout à fait intuitif, suivre la doc technique
\end{itemize}


\subsection{mesure relative de fréquence optique entre deux sources}
\textbf{Attention} : Il n'y a pas de sources sur cette partie! Il faut savoir faire. C'est le montage proposé par Jean pendant l'année
\begin{itemize}
\item laser de référence à $\lambda_0$ connue
\item laser dont on souhaite connaître la longueur d'onde $\lambda$
\item on réalise un système de comptage des franges défilées pour chacun des lasers (lame semi et deux détecteurs)
\item chariotage réalisé au moteur
\item c'est le principe technologique d'un vrai interféromètre (le chariotage est contrôlé optiquement par le défilement du laser de référence, on s'affranchit ainsi des problèmes d'inconstance du défilement)
\item on peut faire dans ce cas une mesure statistique. On fait par exemple 10 mesures de $\lambda$ en comptant à chaque fois 200 défilements de la référence et on prend moyenne et écart type.
\item belle mesure métrologique mais il faut s'entraîner à la mettre en place rapidement (assez technique)
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Conclusion} : l'interférométrie permet de mesurer de très faibles longueurs ou permettre l'hyperrésolution au delà du critère de Rayleigh pour un système d'étoiles doubles par exemple par extinction périodique du contraste : c'est l'interférométrie stellaire!


%\section{application de l'interférométrie à la spectroscopie : magnétomètre stellaire [2] (pour le FP) et [pas de réf.]}
%
%\subsection{Interféromètre de Fabry Perot [3]}
%\begin{itemize}
%\item présenter rapidement l'appareil
%\item expliquer son mode de fonctionnement en tant que spectromètre
%\item intérêt de la grande finesse d'un FP pour des mesures spectroscopiques
%\end{itemize}
%
%
%\subsection{Mesure du décalage Zeeman}
%\noindent
%\underline{Mesures préliminaires} : 
%\begin{itemize}
%\item \textbf{Attention, il va falloir mesurer l'espacement entre les lames du FP}
%\item Pour cela, coller les deux miroirs, mesurer à l'aide d'un pied à coulisse l'offset résultant qu'on retranchera de la distance interlames dans la position de fonctionnement.
%\end{itemize}
% 
% \noindent
% \underline{Matériel} : 
%\begin{itemize}
%\item Lampe à cadmium : à glisser dans l'entrefer d'un électro aimant. 
%\item Ne pas oublier de mettre une condenseur pour éclairer le plus possible les miroir et avoir le plus d'anneaux possibles (Ne pas utiliser de condenseur en quartz (car biréfringent))
%\item Camera uEye (gros objectif)
%\item Mettre absolument des pièces polaire larges sinon le champ n'étant pas homogènes, les franges sont brouillées beaucoup plus rapidement. 
% \end{itemize}
%
%\noindent 
%\underline{Réglages} : 
%\begin{itemize}
%\item Commencer le réglage du parallélisme au laser 
%\item Rapprocher au maximum les deux lames et procéder au réglage fin avec la lampe à vapeur de Sodium
%\item Eloigner au maximum les deux miroirs, refaire les réglages fins. 
%\item passer ensuite avec la camera, optimiser le réglage avec les vis de réglage fin 
% \end{itemize}
% 
% \noindent
%  \underline{Placement du condenseur et du filtre} : 
%\begin{itemize}
%\item Après la lampe, mettre le condenseur puis le filtre
%\item \textbf{Attention, ne pas mettre le condenseur trop près du Fabry Perot, il faut qu'il soit au moins intégralement arroser}
%\item Attention, mettre le polariseur après le filtre 
%\end{itemize}
%
%\noindent
% \underline{Utilisation de la camera} : 
%\begin{itemize}
%\item Ne pas trop toucher aux réglages automatique, les paramètres automatiques sont souvent suffisant
% \end{itemize}
% 
% \noindent
% \underline{Réglage final} : 
%\begin{itemize}
%\item Finir avec les vis de réglages fin du Fabry Perot pour chercher la zone la plus nette à la camera.
%\item Lorsqu'on met le champ magnétique, la netteté devient plus critique, on pourra donc parfaire le réglage à ce moment
% \end{itemize}
% 
% \noindent 
% \underline{Analyse de l'image} : 
%\begin{itemize}
%\item utiliser ImageJ
%\item Faire une sélection d'un rectangle fin de l'ensemble de raies à analyser
%\item sélectionner ce rectangle, aller dans analyse, cliquer sur profile, on obtient alors une courbe avec les pics d'intensité au niveau des anneaux, on peut les pointer ensuite et prendre les mesures.
%\item La fenêtre image, adjust peut améliorer la qualité de l'image à traiter  
% \end{itemize}
% 
% \noindent
%  \underline{Calcul des rayons} : 
%\begin{itemize}
%\item utiliser la formule des rayons du Fabry Perot donnée dans le Sextant 
%\item Le tout est de se rappeler que sur un même split, on a même ordre d'interférence
%\item sélectionner ce rectangle, aller dans analyse, cliquer sur "profile", on obtient alors une courbe avec les pics d'intensité au niveau des anneaux, on peut les pointer ensuite et prendre les mesures.
%\item La fenêtre image, adjust peut améliorer la qualité de l'image à traiter  
% \end{itemize}
% 
%\noindent
% \underline{Relations physique} : 
% \begin{itemize}
% 
% \item $\Delta M=g\,\mu_B \Delta L$ avec $g=1$ et $\Delta L=0, \pm1$
% 
% \item $\Delta E=h \Delta f=B\Delta M=B\mu_B$
% 
% \item On a donc $B=\frac{h\Delta f}{\mu_B}$
% 
% \item or $f_2-f_1=c\frac{\lambda_1-\lambda_2}{\lambda_0^2}$
% 
% \item On a donc un lien entre B et la largeur de la transition :
% \encadre{$B=\frac{h\,c}{\mu_B}\frac{\Delta \lambda}{\lambda_0^2}$}
% 
% \end{itemize}
% 
%  \mk
% \noindent
% \underline{Points clés de la théorie [attention, partie sans référence!]} : 
% 
% \begin{itemize}
% 
% \item Différence de marche pour le rayon arrivant avec un angle d'incidence $i_k$
% 
% \item L'anneau du centre de la figure est à angle $i$ nul mais à pour ordre d'interférence $k_0-\epsilon$ avec $k_0=\tf{2e}{\lambda}$ et $\epsilon$ l'excédent fractionnaire. Finalement, il vient $k=k_0-\epsilon-p +1$ avec $p$ le numéro du p-ième anneau en partant du centre.
% 
% \item évaluation de l'angle $i$ : Soit $f$ la focale de l'objectif de la camera et $G$ son grandissement, avec $b=G\,f$, $r$ le rayon de l'anneau avant la caméra et $R$ le rayon des anneaux à l'écran :  
% $$\cos{(i)}=\frac{f}{\sqrt{f^2+r^2}}=\frac{1}{\sqrt{1+(\frac{R}{b})^2}}$$ 
% 
% \item Pour chaque frange brillante, $\delta=2e\cos{i_k}=k\,\lambda$
% 
% \item Finalement en combinant tout ça : 
% \encadre{$k\,\lambda=\frac{2\,e}{\sqrt{1+(\frac{R}{b})^2}}$}
%\noindent
%On prend alors le carré de cette relation pour avoir $R^2$.
% 
% \item L'effet Zeeman sur les atomes va scinder chaque raie en trois $\lambda_1$, $\lambda$, $\lambda_2$ (car $\Delta L =0, \pm 1$). Le tout est de se rappeler que l'ordre d'interférence k pour les trois raie issues d'une même raie initial est le même. 
% 
% \item Calculer $\frac{R_{\lambda}^2}{R_{\lambda_2}^2-R_{\lambda_1}^2}$, grâce à l'expression de $R^2$ obtenue précédemment. Notre méthode de mesure ne permet pas de mesurer $\lambda_0$ mais par contre, on peut se rappeler que : $\frac{R_{\lambda}^2}{R_{\lambda_2}^2-R_{\lambda_1}^2}=\frac{R_{\lambda_2}^2+R_{\lambda_1}^2}{2\,(R_{\lambda_2}^2-R_{\lambda_1}^2)}$
% 
% \item Attention, $\Delta \lambda = \lambda_2-\lambda=\lambda-\lambda_1$ et $\lambda=\frac{\lambda_1+\lambda_2}{2}$
% 
% \encadre{$\frac{R_{\lambda}^2}{R_{\lambda_2}^2-R_{\lambda_1}^2}=\frac{\lambda}{4\Delta\,\lambda}-\frac{\lambda^3\,k^2}{(4e)^2\,\Delta\,\lambda}$}
%
%\item Se rappeler que $k_0=\frac{2e}{\lambda_0}$ l'ordre au centre est TRES grand devant la différence d'ordre et donc, effectuer un DL de k en fonction de cette grandeur 
%
% \item il est pratique de travailler avec $p=k_0-\epsilon-k+1$ remplacer k par $k=\frac{2e}{\lambda}(1-a)$ avec $a=\frac{\lambda}{2e}(p-1+\epsilon)$
% 
% \item effectuer le DL dans l'expression précédente obtenir  $$\frac{R_{\lambda}^2}{R_{\lambda_2}^2-R_{\lambda_1}^2}=\frac{\lambda^2}{4e\Delta \lambda}(p-1+\epsilon)$$  
% 
% \item Tracer ceci en fonction de p sous igor. On attend donc une droite de pente $\tf{\lambda^2}{4e\Delta \lambda}$
% 
% \item La pente nous permet de remonter via $\Delta \lambda$ au champ magnétique. 
% \end{itemize}


\end{document}