\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large LC11 : dosage par titrage (Lycée)}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Prérequis}
\begin{itemize}
\item dilution
\item réaction A/B, pH
\item principe de la conductimétrie
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item le dosage est fondamental en chimie : moyen d'analyse!
\item pour un dosage unique, il est souvent plus rapide de faire un titrage qu'un dosage par étalonnage qui nécessite une échelle de concentration
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Des expériences de la famille Acide-base, Cachau, De Boeck (aussi bon pour l'expérience que pour décrire les modes opératoires et le fonctionnement des différents appareils!)
\item[[\,2\!\!]] Chimie générale, Grécias, Tec \& Doc
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction}
En chimie, la détermination des espèces en présence et de leur quantité est cruciale : 
\begin{itemize}
\item mise en évidence des produits que l'on vient de former lors d'une réaction
\item détermination de la concentration en certaines espèces d'un produit de consommation (médicament, alimentation, eau...)
\item contrôle des pollutions environnementales par des facteurs anthropiques
\end{itemize}
Ainsi, ces déterminations apparaissent nécessaires aussi bien dans le cadre de la recherche en laboratoire que dans le cadre plus appliqué de l'industrie ou de la sureté. 

Dans le cas présent, l'on s'intéressera à la mesure de l'acidité d'un vinaigre commercial. On comparera alors la valeur trouvée à celle de l'étiquette.

\section{Principe d'un dosage par titrage}
\subsection{Dosage par titrage [2]}
Utiliser la petite intro du Grecias du chapitre 17 "généralités"

\subsection{Différentes méthodes de suivi du dosage}
Etablir une petite liste des différentes méthodes de suivi que l'on pourra utiliser et dire dans quel cas chacune d'elle est utile (potentiométrique si on suit une réaction red/ox...). Dire que nous nous limiterons à seulement certaines (pH-métrique (dont colorimétrique) et conductimétrique)

\subsection{Présentation des méthodes employées [1]}
Dans notre cas, on va suivre une réaction acide-basique : on pourra donc au choix suivre l'évolution du pH de la solution ou de la concentration en ions.
\subsubsection{méthode colorimétrique}
\noindent
Complément 2B.5 du Cachau
\subsubsection{méthode pH-métrique}
\noindent
Complément 2B.3 du Cachau -> utiliser une électrode de verre (expliquer le lien potentiel pH sur cette électrode, mais sans détail)

\noindent
Complément 2B.4 du Cachau -> réaliser un dosage pH-métrique

\subsubsection{méthode conductimétrique}
\noindent
Complément 2A.10 du Cachau

\section{Mise en oeuvre d'un dosage}
\subsection{Dosage [1]}
\subsubsection{Préparation des solutions}
\begin{itemize}
\item présenter les objectifs : doser la concentration en acide acétique dans le vinaigre
\item préparer une solution étalonnée de soude pour le dosage
\item préparer une solution diluée de vinaigre (décrire pourquoi on fait ça, les étapes, faire devant jury)
\end{itemize}

\subsubsection{Réaction de dosage, tableau d'avancement, repérage de l'équivalence}
\begin{itemize}
\item établir la réaction de dosage A/B
\item construire le tableau d'avancement (à remplir devant le jury)
\item écrire la concentration (dilution prise en compte) en acide acétique du vinaigre en fonction du volume équivalent à déterminer $V\e{eq}$
\item expliquer avec les mains pourquoi il y a saut de pH ou rupture de pente à l'équivalence (ne pas rentrer dans les calculs)
\end{itemize}

\subsubsection{Dosage}
\begin{itemize}
\item présenter le dispositif expérimental
\item faire un premier dosage colorimétrique (phénolphtaléine, justifier son emploi) pour repérer grossièrement l'équivalence. Donner un encadrement du volume équivalent
\item refaire le dosage avec électrode conductimétrique et pH-métrique. Cette fois on repère précisément l'équivalence (dosage fin au voisinage de l'équivalence)
\end{itemize}

\subsection{Résultats [1]}
Donner la valeur des volumes équivalents repérés avec incertitudes associées. En déduire la concentration (et le titre du vinaigre)

\subsection{Comparaison des méthodes}
\begin{itemize}
\item indicateur coloré : rapide mais peu précis
\item pH-mètrie, précis si possibilité de tracer la dérivée. Il faut avoir beaucoup de points autour de l'équivalence
\item conductimétrie, précis et facile. Inutile d'avoir de nombreux points autour de l'équivalence car fonctionne par prolongement des droites avant et après équivalence. Nécessite cependant pour être précis d'avoir une rupture de pente franche, ce qui n'est pas toujours le cas
\item évidemment, ces méthodes sont valables s'il y a des ions en solution, et si l'acidité évolue effectivement pendant le dosage.
\end{itemize}


\bk
\noindent
\textbf{Conclusion}
\begin{itemize}
\item bilan 
\item ouverture : nécessité du dosage en retour dans certains cas. Expliciter rapidement le principe de la méthode. 
\end{itemize}


\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1.Comment introduire les potentiels red/ox au niveau lycée?}  

\bk
\noindent
\textbf{2. Pourquoi la conductivité des ions $OH^-$ et $H_3O^+$ sont elles si élevées?}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3.Fonctionnement d'une cellule conductimétrique. Quel type de courant employé? Quelle intensité?}  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. Comment fabrique-on le vinaigre?}  

\bk
\noindent
\textbf{5. dosage iodométrique : avec quoi dilue-on $I_2$? Pourquoi? Dans ce cas, que faut-il utiliser pour faire le blanc dans un spectrophotomètre?}  



\end{document}
