\input{modele.sty}

\versionAuteur

\begin{document}
\partie{\large M30 : acoustique}


\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Idées directrices à faire passer}
\begin{itemize}
\item c'est une onde! avec tout ce que cela comporte...
\item s'intéresser aux conditions aux limites
\end{itemize}
}

\encadreminipage{14cm}{
\textbf{Commentaires du jury}
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
}

\encadreminipage{12cm}{
\textbf{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item[[\,1\!\!]] Sismologie, Montagner, Hachette (pour la vitesse de propagation)
\item[[\,2\!\!]] livre de spé pour les généralités
\item[[\,3\!\!]] Ondes acoustiques, Chaigne, Editions de l'Ecole Polytechnique (excellente référence théorique)
\end{itemize}
}

\noindent
\textbf{Introduction} : \underline{manipulation} : expérience de la bougie agitée par un HP en basse fréquence. L'onde sonore se propage et est matérielle.


\section{Mode de propagation d'une onde}
\subsection{Vitesse de propagation libre du son dans l'air : vérification du modèle adiabatique}
\begin{itemize}
\item kit Moduson ENSC 431
\item on connait la fréquence à l'oscillo. Il suffit alors de connaître le nombre de périodes que l'on voit lorsqu'on se déplace d'une distance connue pour remonter à la vitesse
\item comparer à la valeur donnée par le modèle isotherme et le modèle adiabatique : le modèle adiabatique est bien meilleur!
\end{itemize}

\subsection{Vitesse de propagation dans l'eau}
\begin{itemize}
\item faire de même dans l'eau avec le kit ENSC 410.
\item  cette fois, on connait la distance entre les émetteurs et le temps de propagation d'un pulse -> on a ainsi la vitesse de propagation dans le milieu
\end{itemize}

\subsection{Modes de propagation dans le duralumin (solide) [1]}
\begin{itemize}
\item ENSC 410 (la fiche est très complète, il suffit de la suivre)
\item dans ce montage, on fera une évaluation rapide des vitesses longitudinales et transversales par mesure des angles limite de réfraction
\item utiliser les expressions données dans le Montagner pp 55-56 : relie vitesse de propagation et coefficients de Lamé puis module d'Young et coefficients de Lamé. Il faut uniquement connaître la masse volumique du matériau
\end{itemize}

\section{Influence des conditions aux limites}
\subsection{Reflexion-transmission à l'interface entre deux milieux}
\begin{itemize}
\item utilisation du tube de Kundt
\item on s'intéresse aux conséquences de la condition limite imposée
\item le HP est supposé tout absorbé (on ne forme pas vraiment une cavité résonante), puisqu'on impose une unique condition limite de réflexion
\item on se place tout de même à une fréquence résonante pour la pseudo-cavité
\item on est dans le mode (0,0), comme toujours en acoustique
\item par conséquent, la vitesse de propagation du son est sensiblement égale à la vitesse dans la vide : le vérifier en évaluant la distance inter-noeud
\item ensuite, on s'intéresse au taux d'ondes stationnaires, TOS, qui nous donne la valeur de l'impédance terminale
\item biblio à trouver!
\end{itemize}

\subsection{Modes de vibration d'une corde : fondamental et harmoniques}
\begin{itemize}
\item \textbf{attention, ne pas oublier de faire partir le matériel à l'agrég!}
\item exciter une corde de piano par pincement (donner un triangle de position initiale)
\item acquisition au micro et TF
\item montrer que l'on obtient le fondamental puis les harmoniques
\item on peut intégrer ce spectre sur Igor : on obtient alors facilement l'"aire" sous chaque pic et donc la puissance spectrale. On constate comme attendu dans la théorie une décroissance en $1/n^2$
\item il faut rester assez qualitatif tout de même
\end{itemize}


\section{Interférences temporelles : battements}
\begin{itemize}
\item montrer la transmission de l'énergie d'une onde sonore sur un autre exemple : prendre deux diapasons accordés, en exciter un, puis l'éteindre. Constater alors que le second résonne (il est entré en résonance par le transfert énergétique du premier)
\item refaire la même manipulation avec deux diapasons désaccordés : ça ne marche plus
\item maintenant exciter les deux diapasons simultanément (et avec une impulsion de puissance comparable) et acquérir le signal à l'oscilloscope
\item constater sur le signal en temporel l'effet de battements
\item faire le spectre par TF et expliquer les deux pics : excitation des deux fréquences de résonance
\item on retrouve bien les propriétés interférentielles temporelles propres à des ondes 
\end{itemize}




\mk
\noindent
\textbf{Q/R}

\mk

\noindent
\textbf{1. Le temps de propagation dans les coax ne fausse il pas la mesure de la célérité dans l'eau?} Non, vu le rapport entre la vitesse du son et des OEM.  

\bk
\noindent
\textbf{2. Et le temps de réponse des capteurs récepteurs?}  
 
 \bk
 \noindent
\textbf{3. Le duralumin utilisé est il monocristallin?} non  

\bk 
 \noindent
\textbf{4. Sur quel interface y-a-t-il réflexion totale?} Sur l'interface eau/duralumin. L'indice acoustique du duralumin est supérieur.

\bk
\noindent
\textbf{5. Quelle fréquence mesure on lorsque l'on fait battre deux diapasons?}  


\end{document}
